\documentclass[11pt]{memoir}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{algpseudocode}

\usepackage{booktabs}
\usepackage [table,usenames,dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz} 
\usepackage{tikz-qtree}
\usetikzlibrary{arrows}

\usepackage{multicol}

\usepackage{graphics}
\usepackage{float}

\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage{parskip}
\usepackage{minted}

\usepackage[italian]{babel}
\frenchspacing

\definecolor{bg}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

\chapterstyle{section}
\setcounter{secnumdepth}{2}
\setcounter{tocdepth}{3}

\title{Appunti di Linguaggi Formali e Compilatori}


\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries}
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont}



%%%%%%% TITLE %%%%%%%

\DeclareRobustCommand{\cs}[1]{\texttt{\char`\\#1}}
\newlength{\tpheight}\setlength{\tpheight}{0.9\textheight}
\newlength{\txtheight}\setlength{\txtheight}{0.9\tpheight}
\newlength{\tpwidth}\setlength{\tpwidth}{0.9\textwidth}
\newlength{\txtwidth}\setlength{\txtwidth}{0.9\tpwidth}
\newlength{\drop}

\definecolor{Dark}{gray}{.2}
\definecolor{MedDark}{gray}{.4}
\definecolor{Medium}{gray}{.6}
\definecolor{Light}{gray}{.8}
 
 \usepackage{float}

\newcommand*{\titleHGP}{\begingroup
%\drop=0.01\txtheight

%\hspace{0.025\txtwidth}

\begin{minipage}[th!]{0.7\txtwidth}
  \vspace*{\drop}
  {\Large EDOARDO COLOMBO} \\
  \rule{\txtwidth}{1pt} \par
  
  \vspace{4\baselineskip}
  
  {\fontsize{10mm}{12mm}\selectfont \textbf{Linguaggi Formali e \\ Compilatori}} \par
  
  \vspace{1\baselineskip}
  
  {\fontsize{7mm}{9mm}\itshape Appunti ed Esempi} \par
  
  \vspace{32\baselineskip}
  
  {\scshape 
  
   con la collaborazione di} \par
\vspace{0.1\baselineskip}

  {\Large MICHELE SPAGNUOLO \\ GABRIELE PETRONELLA} 

  \vspace{\baselineskip}

  \rule{\txtwidth}{1pt} \par

  \vspace{\baselineskip}

  {\Large POLINOTES}

\end{minipage}

\hfill


\endgroup}
%%%%%%%%%

\begin{document}

\titleHGP

\begin{abstract}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
Lungi dal voler essere un manuale o un testo di riferimento, questo documento mira
a fornire una quick reference per il corso di Linguaggi Formali e Compilatori. Di 
fatto si tratta di una trascrizione di appunti e slides del corso, con qualche contributo
dal testo \emph{Formal Languages and Compilation} di Stefano Crispi Reghizzi. 
\par
Il testo si articola in due capitoli. Il primo presenta la teoria dei linguaggi 
formali, iniziando a trattare le espressioni regolari, per poi passare alle grammatiche 
libere da contesto. La trattazione continua passando per le grammatiche estese e la 
costruzione degli automi a stati finiti, per arrivare a trattare la costruzione degli 
automi piloti ELR ed ELL.
\par
Questo manuale è stato scritto durante il primo anno in cui il corso di Linguaggi Formali
e Compilatori non trattava la costruzione di automi piloti tramite i metodi LL e LR, per 
cui tali argomenti non verranno trattati.
\par
Sappiamo
bene quale sia la difficoltà di questo corso, data l'elevato grado di astrazione richiesto 
allo studente e le poche ore di laboratorio ed esercitazione a disposizione. Pertanto 
il testo mira a fornire una serie di esempi che, si spera, facilitino la comprensione degli 
argomenti più criptici.

\begin{flushright}
	\emph{Edoardo Colombo}
\end{flushright}
\end{multicols}	
\end{abstract}

\clearpage

\tableofcontents

\chapter{Teoria dei Linguaggi Formali}
\section{Concetti Introduttivi}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
\subsection{Operazioni sulle Stringhe}
\begin{description}
	\item[Alfabeto] insieme \emph{finito} di elementi \\ $\Sigma = \left \{a_{1},a_{2},\dots
		,a_{k} \right \}$, con \emph{cardinalità}: $| \Sigma | = k$.
	\item[Stringa] insieme ordinato di elementi atomici eventualmente ripetuti
	\item[Linguaggio] insieme di stringhe
	\item[Lunghezza di una stringa x] $|x|$ è il numero dei suoi elementi
	\item[Uguaglianza tra stringhe] due stringhe $x$ e $y$ sono uguali se $|x| = |y|$ e 
		$x_{i} = y_{i} \forall 1 \leq i \leq |x|$.
	\item[Concatenamento] Con $x=a_{1}a_{2}\dots a_{k},y=b_{1}b_{2}\dots b_{k}$ abbiamo 
		$x.y=a_{1}a_{2}\dots a_{k},b_{1}b_{2}\dots b_{k}$
	\item[Stringa Vuota] $\varepsilon$ è elemento neutro rispetto al concatenamento
	\item[Sottostringhe] data $x=uyv$, abbiamo:
		\begin{itemize}
			\item sottostringhe: y
			\item prefissi: u
			\item suffissi: v
			\item sottostringhe proprie: y, con $u\neq \varepsilon$ o $v\neq \varepsilon$
		\end{itemize}
	\item[Riflessione] $x=atri$ diventa $x^{R}=irta$
	\item[Ripetizione] $x^{m} = \underbrace{xxx\dots x}_{\text{$m$ volte}}$
\end{description}
\subsection{Operazioni sui linguaggi}
Una operazione definita su un linguaggio è definita su tutte le sue stringhe
$$L^{R}=\{ x | x=y^{R} \text{ and } y \in L \}$$
\begin{description}
	\item[Stringhe di lunghezza finita] dato $L=\{ \varepsilon, a, b \}^{3}$, è il linguaggio
		di tutte le stringhe di lunghezza non superiore a 3
	\item[Operazioni insiemistiche] sono definite le operazioni tradizionali:
		\begin{description}
			\item[$\cup$] unione
			\item[$\cap$] intersezione
			\item[\textbackslash] differenza
			\item[$\subset$] inclusione, stretta e non
			\item[$=$] uguaglianza
		\end{description}
	\item[Complemento] di un linguaggio $L$ di alfabeto $\Sigma$ è definito come la 
		differenza insiemistica rispetto al linguaggio universale
\end{description}

\subsection{Operatori particolari}
\begin{description}
	\item[Operatore *] è l'unione di tutte le potenze del linguaggio
	\item[Operatore +] è l'unione di tutte le potenze $>0$ del linguaggio.
	\item[Operatore /] è il quoziente, accorcia una frase di un primo linguaggio, 
		decurtandola di un suffisso, appartenente a un secondo linguaggio
		$$ L = L'/L'' =\{ y | (x=yz \in L') \wedge z \in L'' \} $$
\end{description}
\begin{flushright}
  $\lrcorner$
\end{flushright}
\end{multicols}

\section{Espressioni e linguaggi regolari}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
I linguaggi regolari sono la più semplice famiglia di linguaggi formali. La descriveremo 
in tre modi: algebrico, con grammatiche generative e con algoritmi di riconoscimento.
\subsection{Espressione regolare}
È una stringa $r$ costruita con i caratteri dell'alfabeto $\Sigma$ e con i metasimboli 
$\emptyset \; \cup \; \cdot \; *$. Un linguaggio è detto regolare se è denotato da una 
espressione regolare. Esempio, sia $\Sigma = \{ +,-,d \}$ con $d$ che denota una cifra 
decimale. Si definisce l'e.r. che produce il linguaggio dei numeri interi con o senza 
segno.
$$ 
	\begin{array}{l l}
		e=(+\cup - \cup \varepsilon)dd^{*} & L_{e}=\{ +,-,\varepsilon \} \{d\} \{d\}^{*}
	\end{array}
$$

La \textsc{Famiglia dei Linguaggi Regolari (REG)} è la collezione di tutti i linguaggi 
regolari, la \textsc{Famiglia dei Linguaggi Finiti (FIN)} è la collezione di tutti i 
linguaggi aventi cardinalità finita. \emph{Ogni linguaggio Finito è Regolare} perché è
l'unione di un numero finito di stringhe e ciascuna stringa è il concatenamento di un 
numero finito di caratteri.\\
Gli operatori di unione e di ripetizione in una e.r. corrispondono a possibili scelte. 
Fissando una scelta di ottiene una e.r. che definisce un linguaggio più piccolo. 
\emph{Derivare} una stringa da una e.r. significa operare iterativamente scelte
(sostituzioni) di sottoespressioni. Esempio:
$$a^{*}\cup b^{+} \Rightarrow a^{*} \Rightarrow aaa$$
\subsection{Ambiguità delle Espressioni Regolari}
Una frase può essere ottenuta con derivazioni che differiscono in modo più sostanziale
del solo ordine di derivazione. Una e.r. è \emph{ambigua} se e solo se, nel linguaggio 
definito dalla corrispondente e.r. marcata $f'$, vi sono due diverse stringhe $x$ e $y$ 
tali che, cancellando i numeri, esse coincidono.
Esempio:
$f'=(a_{1}\cup b_{2})^{*}a_{3}(a_{4}\cup b_{5})^{*}$ \\
\[ \begin{array}{c}
 
	\text{e.r.} \Rightarrow (a_{1}\cup b_{2})^{*}a_{3} \Rightarrow a_{1}a_{3} \\
	\text{e.r.} \Rightarrow a_{3}(a_{4}\cup b_{5})^{*} \Rightarrow a_{3}a_{4} \\
\end{array} \]
Vi sono poi altri operatori che non aumentano la capacità espressiva, ma rendono 
più compatta la scrittura:
\begin{description}
	\item[potenza] $a^{3}=aaa$
	\item[ripetizione] $[a]^{n}_{k} = a^{k}\cup a^{k+1} \cup \cdots \cup a^{n}$
	\item[opzionalità] $[a] = (\varepsilon \cup a)$
	\item[intervallo ordinato] (0\dots 9)
\end{description}
Si possono aggiungere anche le operazioni insiemistiche di \emph{intersezione}, 
\emph{differenza} e \emph{complemento}. In questo caso si parla di 
\textsc{Espressioni regolari estese} con operatori insiemistici. Anche in questo caso
il potere espressivo non risulta aumentato.
\subsection{Proprietà della REG}
La famiglia REG dei linguaggi regolari è la più piccola famiglia di linguaggi che
\begin{enumerate}
	\item contiene tutti i linguaggi finiti
	\item è chiusa rispetto a concatenamento, unione e stella
\end{enumerate}
\subsection{Rappresentazione di liste mediante ER}
Una lista contiene un numero imprecisato di elementi $e$ dello stesso tipo. Essa è generata
dalla e.r. $e^{+}$ o da $e^{*}$, se gli elementi possono mancare (lista vuota). In 
particolare, per rappresentare liste con separatori e marche di apertura e chiusura:
$$ \begin{array}{l l}
	ie(se)^{*}f & i[e(se)^{*}]f \\
\end{array}
$$



\begin{flushright}
  $\lrcorner$
\end{flushright}

\end{multicols}

\section{Grammatiche Libere da Contesto}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
I linguaggi regolari hanno un potere espressivo molto limitato, che cade subito
quando ci troviamo ad analizzare linguaggi in cui è necessario contare, e.g. $e^{n}b^{n}$.
È utile dunque introdurre un nuovo concetto per la generazione dei linguaggi. \\
\textsc{Sintassi} per definire un linguaggio si possono usare delle \emph{regole di 
riscrittura}, che attraverso ripetute applicazioni, permettono di generare tutte e sole le
frasi del linguaggio. L'insieme di tali regole costituisce una \textsc{Grammatica} (o 
\textsc{Sintassi}) \textsc{Generativa}.\\
Esempio, \emph{Palindromi}:
$$ L= \{ uu^{R} | u \in \{a,b \}^{*}\} = \{ \varepsilon, aa, bb, abba, \dots \}$$
$\begin{array}{l l}
	frase \rightarrow \varepsilon & \text{una frase è una stringa vuota} \\
	frase \rightarrow a \; frase \; a & \text{una frase è racchiusa tra $a$ e $a$ } \\
	frase \rightarrow b \; frase \; b & \text{una frase è racchiusa tra $b$ e $b$ } \\ 
\end{array} 
$ \\
Abbiamo dunque una possibile catena di derivazioni:
$$ frase \Rightarrow a \; frase \; b \Rightarrow ab \; frase \; ba \Rightarrow abba $$
Formalizzando abbiamo: \textsc{Grammatica Libera da Contesto} BNF, Backus Normal Form, 
è definita da quattro entità:
\begin{enumerate}
	\item $V$, alfabeto non terminale
	\item $\Sigma$, alfabeto terminale
	\item $P$, insieme delle regole sintattiche
	\item $S \in V$, un particolare non terminale detto \emph{assioma}
\end{enumerate}
I linguaggi generati da questo tipo di grammatiche, in cui la parte sinistra di ogni 
regola contiene un solo simbolo non terminale, si chiamano \textsc{Linguaggi Liberi}.
\subsection{Grammatiche erronee e regole inutili}
Quando si scrive una grammatica si deve badare che tutti i nonterminali siano definiti 
e che ognuno di essi contribuisca effettivamente alla produzione del linguaggio. Una 
grammatica si dice \emph{pulita} se valgono le seguenti condizioni:
\begin{enumerate}
	\item Ogni nonterminale A è raggiungibile dall'assioma
	\item Ogni nonterminale è definito, ossia genera un linguaggio non vuoto.
\end{enumerate}
\subsection{Pulizia della Grammatica}
Viene effettuata tramite un algoritmo che prima trova l'insieme INDEF dei terminali non 
definiti, poi quelli non raggiungibili.
\begin{enumerate}
	\item Costruiamo l'insieme complementare $DEF=V \backslash INDEF $. Inizializziamo 
		DEF con i non terminali che generano immediatamente una stringa terminale. Si continua
		ad aggiungere a DEF quei nonterminali che producono elementi appartenenti a $DEF \cup 
		\Sigma$
	\item La raggiungibilità viene verificata tramite il grafo delle produzioni. 
\end{enumerate}
\subsection{Ricorsione ed Infinitezza del Linguaggio}
Per produrre un numero illimitato di frasi è necessario che le regole permettano la 
derivazione di frasi di lunghezza illimitata. La grammatica deve avere la proprietà di 
ricorsione. $$ A \Rightarrow^{n}xAy$$
Condizione necessaria e sufficiente perchè sia infinito il linguaggio L(G), dove G è una 
grammatica pulita e priva di derivazioni circolari, è che G permetta delle derivazioni 
ricorsive. Una grammatica è priva di ricorsioni se e solo se il grafo della relazione 
\emph{produce} è privo di cicli.

\subsection{Alberi Sintattici e Derivazioni Canoniche}
Un \emph{Albero Sintattico} è un grafo orientato e ordinato (figli ordinati da sx a dx), 
aciclico, tale che per ogni coppia di nodi esiste un solo cammino che li congiunge. 
Esempio, espressioni ben parentesizzate:
\begin{center}
\begin{tabular}{lc}
	1. $E \rightarrow E+T$ & \Tree [.E E $+$ T ] \\
	2. $E \rightarrow T $  & \Tree [.E T ] \\
	3. $T \rightarrow T * F$ & \Tree [.T T * F ] \\
	4. $T \rightarrow F$ & \Tree [.T F ] \\
	5. $F \rightarrow (E)$ & \Tree [.F $($ E $)$ ] \\
	6. $F \rightarrow i $  & \Tree [.F $i$ ] \\
\end{tabular}
\end{center}
La \emph{frontiera} è l'insieme dei nodi dell'albero, e rappresenta la frase generata a 
partire dall'assioma. \\ Esempio: 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
 \Tree [.$E_{1}$ [.$E_{2}$ [.$T_{4}$ [.$F_{6}$ [.\node[circle,draw, green] (n1) {$i$}; ] ] ] ] \node[circle,draw, green] (n2) {$+$}; [.$T_{3}$ [.$T_{4}$ [.$F_{6}$ [.\node[circle,draw, green] (n3) {$i$}; ]] ] \node[circle,draw, green] (n4) {*}; [.$F_{6}$ [.\node[circle,draw, green] (n5) {$i$}; ] ] ] ] 
\draw [->, red] (n1)--(n2);
\draw [->, red]	(n2)--(n3);
\draw [->, red]	(n3)--(n4);
\draw [->, red]	(n4)--(n5);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Sono stati marcati i nodi foglia, ovvero la frontiera. Se la percorriamo otteniamo 
la frase $$ i + i * i$$
Nell'\textsc{Albero Scheletrico} viene riportata solo la frontiera e la struttura, nell
'\textsc{Albero Scheletrico Condensato} si fondono i nodi interni che stanno su un cammino 
privo di biforcazioni. Si distingue poi tra derivazione \emph{sinistra} e \emph{destra}. Nella
prima si derivano prima tutti i rami sinistri dell'albero, in quella destra tutti i rami 
destri (\emph{You don't say!}).
\subsection{Linguaggi a Parentesi}
Nei linguaggi artificiali si incontrano frequentemente strutture annidate caratterizzate dalla 
presenza di coppie di elementi che aprono e chiudono una stringa subordinata; all'interno 
di una coppia possono poi aprirsi e chiudersi altri incisi. Astraendo dalla codifica delle 
marche, il paradigma dei linguaggi a parentesi è noto come \emph{Linguaggio di Dyck}
$$
	\begin{array}{l}
		\Sigma=\{ a,a',b,b'\} \\
		S \rightarrow aSa'S \; | \; bSb'bS \; | \; \varepsilon \\
	\end{array}
$$
Le frasi risultanti sono caratterizzate dalla regola della cancellazione: si applica 
ripetutamente alla stringa data la cancellazione che sostituisce la stringa vuota a una 
coppia di parentesi concordi e adiacenti.
\subsection{Composizione regolare di linguaggi liberi}
La famiglia dei linguaggi liberi è chiusa rispetto alle operazioni di unione, concatenamento 
e stella. 
\begin{description}
	\item[unione] $$ 
		\begin{array}{l l}
			G_{1} &  G_{2} \\
			S_{1} \rightarrow XC & S_{2} \rightarrow AY \\
			X \rightarrow aXB | \varepsilon & Y \rightarrow bYc | \varepsilon \\
			C \rightarrow cC|\varepsilon & A \rightarrow aA| \varepsilon \\
		\end{array}
	$$
	$$ G_{1} \cup G_{2}: \; \{ S\rightarrow S_{1}|S_{2}\} \cup P_{1} \cup P_{2} $$
	\item[concatenamento]
	$$ 
		\begin{array}{l l}
			G_{1} &  G_{2} \\
			S_{1} \rightarrow XC & S_{2} \rightarrow AY \\
			X \rightarrow aXB | \varepsilon & Y \rightarrow bYc | \varepsilon \\
			C \rightarrow cC|\varepsilon & A \rightarrow aA| \varepsilon \\
		\end{array}
	$$
	$$ G_{1} . G_{2}: \; \{ S\rightarrow S_{1}.S_{2}\} \cup P_{1} \cup P_{2} $$
\end{description}

\subsection{Ambiguità Sintattiche}
Una frase $x$ di un linguaggio si dice ambigua se ammette alberi sintattici distinti. \\
Esempio:
\begin{center}
\begin{multicols}{2}
	\Tree [.E [.E [.E i ] + [.E i ] ] * [.E i ] ]
	
	\Tree [.E [.E i ] + [.E [.E i ] * [.E i ] ] ] 
\end{multicols}
\end{center}
I due alberi producono entrambi la frase $i+i*i$, ma sono 
distinti. Dunque la grammatica che li genera è da considerarsi ambigua. Si definisce 
\emph{grado di ambiguità} di una frase il numero di alberi distinti con cui essa può essere 
generata. La non ambiguità di una grammatica si dimostra analizzando un numero finito 
di casi, attraverso ragionamenti induttivi. Vediamo un catalogo di forme ambigue e possibili 
rimedi:
\begin{description}
	\item[Ricorsione bilaterale] Un simbolo nonterminale ricorsivo a destra e a sinistra dà 
		luogo a diverse derivazioni che producono ambiguità.\\ Esempio:
		$$G_{1}: E \rightarrow E + E | i$$ Possibile rimedio:
		$$ E \rightarrow i + E | i $$
	\item[Unione] quando due linguaggi hanno intersezione non vuota la loro unione risulta 
		ambigua. Per risolverla di deve provare a disgiungere o fondere i costrutti che 
		generano ambiguità.
	\item[Inerenza] un linguaggio si dice inerentemente ambiguo se tutte le grammatiche 
		che lo generano sono ambigue.
	\item[Concatenamento] il concatenamento di due linguaggi può causare ambiguità quando 
	esiste un suffisso del primo linguaggio che è anche prefisso di una frase del 
	secondo linguaggio. Per impedire ciò una semplice modifica consiste nel frapporre 
	ai due assiomi un nuovo carattere, e.g.:
	 $$S\rightarrow S_{1}\#S_{2}$$
	\item[Frasi condizionali] il famoso dangling else
	$$
		\begin{array}{l}
		S\rightarrow if \; b \; then \; S \; else \; S \\
		S\rightarrow if \; b \; then \; S | a \\ 
		\overbrace{if \; b \; then \; \overbrace{if \; b \; then \; a \; else \; a}} \\
		\overbrace{if \; b \; then \; \overbrace{if \; b \; then \; a} \; else \; a} \\
		\end{array}
	$$
	Possibile rimedio: due non terminali $S_{E}$ ed $S_{T}$, il primo può generare solo frasi 
	del tipo $if \; then \; else$, il secondo solo frasi del tipo $if \; then$.
\end{description}
\subsection{Equivalenza debole e forte}
Due grammatiche sono considerate equivalenti debolmente se generano lo stesso linguaggio. 
Dunque $G$ e $G'$ potrebbero assegnare strutture (alberi sintattici) diverse alla stessa
frase. La struttura assegnata ad una frase è molto importante: usata da traduttori e 
interpreti.\\
Si ha invece \textsc{Equivalenza Forte} quando due grammatiche $G$ e $G'$:
\begin{itemize}
	\item $L(G)=L'(G)$, eq. debole
	\item $G$ e $G'$ strutturalmente eq. (alberi scheletrici condensati)
\end{itemize}
L'equivalenza forte è decidibile, l'equivalenza debole non è decidibile. \\
Esempio: equivalenza strutturale di espressioni aritmetiche $3+5\times 8 + 2$:
$$
	\begin{array}{l}
		G_{1}: E\rightarrow E+C \; E \rightarrow E \times C \; E \rightarrow C \\
		C \rightarrow 0|1|2|3|4|5|6|7|8|9 \\
	\end{array} $$
	$$
	\begin{array}{l c l}
		\Tree [.E [.E [.E [.E [.C 3 ] ] + [.C 5 ] ] x [.C 8 ] ] + [.C 2 ] ] 
		& \Rightarrow & \Tree [.$\;$ [.$\;$ [.$\;$ 3 5 8 ] x 8 ] + 2 ] \\
	\end{array}
$$
$$
	\begin{array}{l}
		G_{2}: E\rightarrow E+T \; E \rightarrow T \; T \rightarrow T \times C \; T \rightarrow 
		C \\
		C \rightarrow 0|1|2|3|4|5|6|7|8|9 \\
	\end{array} 
$$	
$$
	\begin{array}{l c l}
		\Tree [.E [.E [.E [.T [.C 3 ] ] ] + [.T [.T [.C 5 ] ] $\times$ [.C 8 ] ] ] + [.T [.C 
			2 ] ] ] 
		& \Rightarrow & \Tree [.$\;$ [.$\;$ 3 $+$ [.$\;$ 5 $\times$ 8 ] ] + 2 ] \\
	\end{array}
$$

Solo $G_{2}$ è adeguata strutturalmente rispetto alle regole di precedenza degli operatori: 
obbliga a generare il prodotto da n.t. T dopo E, quindi assegna al prodotto priorità maggiore
rispetto alla somma. È questo il modo per modellare la priorità degli operatori.

\subsection{Forme Normali delle Grammatiche}
Vengono imposte delle restrizioni alla forma delle regole senza ridurre la classe dei 
linguaggi generati.
\begin{description}
	\item[Espansione di un non terminale]
		$$	
		\begin{array}{l} 
		A \rightarrow \alpha B \gamma \; B \rightarrow \beta_{1}|\beta_{2}|\cdots|\beta_{n} \\
		A \rightarrow \alpha \beta_{1} \gamma | \alpha \beta_{2} \gamma | \cdots \\
		\end{array}
		$$
	\item[Eliminazione dell assioma dalle parti destre] È sempre possibile restringere le 
		parti destre delle regole a essere stringhe prive dell'assioma S. Basta introdurre
		un nuovo assioma $S_{0}$ e la regola $S_{0}\rightarrow S$
	\item[Nonterminali annullabili] Un nonterminale è annullabile se esiste la derivazione
		$A \Rightarrow^{+} \varepsilon$
\end{description}
\textsc{Forma normale non annullabile} (senza regole vuote), vale la condizione che nessun 
nt diverso dall'assioma sia annullabile.\\
\subsubsection{Costruzione della f. normale non annullabile}
\begin{enumerate}
	\item Calcolo dell'insieme \emph{Null}
	\item Per ogni regola P si aggiungono come regole alternative quelle ottenute cancellando
		dalla parte destra, in tutti i modi possibili, i simboli annullabili
	\item Si tolgono le regole $A\rightarrow \varepsilon$, tranne che per $A=S$.
	\item Pulizia della grammatica e rimozione delle circolarità
\end{enumerate}
\subsubsection{Regole di copiatura}
Se abbiamo regole del tipo $A\rightarrow B$, la classe sintattica B è inclusa nella classe 
sintattica A. Eliminando le regole di copiatura le grammatiche sono equivalenti, ma presentano
alberi meno profondi. \\
Esempio: espressioni aritmetiche senza copiature
$$ \begin{array}{l}
	E \rightarrow E+T|T \; T\rightarrow R \times C | C \\
	C \rightarrow 0|1|2|3|4|5|6|7|8|9 \\
	\\
	Copia(E)=\{ E,T,C \} \; Copia(T)=\{ T,C \} \\
	Copia(C)=\{ C \} \\ 
\end{array} $$ 
La grammatica equivalente senza copiature
$$ \begin{array}{l}
	E \rightarrow E+T|T \times C | 0|1|2|3|4|5|6|7|8|9 \\
	T \rightarrow T \times C | 0|1|2|3|4|5|6|7|8|9 \\
	C \rightarrow 0|1|2|3|4|5|6|7|8|9 \\
\end{array} $$
\subsubsection{Forma di Chomsky}
\begin{enumerate}
	\item Regole omogenee binarie: $A\rightarrow BC$ dove $B,C \in V$
	\item Regole terminali con parte destra unitaria $A\rightarrow a, a\in \Sigma$
\end{enumerate}
Procedimento per rendere G (assunta priva di n.t. annullabili) in forma normale di Chomsky:
$$ \begin{array}{r c l}
	\text{per ogni regola} & \Rightarrow & A_{0}\rightarrow A_{1}A_{2}\cdots A_{n} \\
	\text{si aggiunge} & \Rightarrow & A_{0} \rightarrow <A_{1}><A_{2}\cdots A_{n}>
		\\
	\text{e anche} & \Rightarrow & <A_{2}\cdots A_{n}> \rightarrow A_{2}\cdots A_{n}\\
	\text{alla fine}& \Rightarrow & \text{se $A_{i}$ è terminale: }
		 <A_{i}> \rightarrow A_{i}\\
\end{array} $$

\subsubsection{Trasformazione delle S-Ricorsioni}
Costruzione di forma non ricorsiva a sinistra, necessaria per la costruzione per la 
costruzione di analizzatori sintattici discendenti.
\begin{description}
	\item[S-Ricorsioni immediate] 
	$$(1)\left\{
		 \begin{array}{l}
			
				A\rightarrow A\beta_{1}|\cdots |A\beta_{h}\\
				\text{dove nessun $\beta_{i}$ è vuoto} \\
				A \rightarrow \gamma_{1}|\cdots | \gamma_{k} \\
			
		\end{array}
		\right.
		$$
		$$
		(2)\left\{ 
		\begin{array}{l}
			
				A\rightarrow \gamma_{1}A'|\cdots |\gamma_{k}A'|\gamma_{1}|\cdots|\gamma_{k} \\
				A'\rightarrow \beta_{1}A'|\cdots |\beta_{h}A'|\beta_{1}|\cdots | \beta_{h}\\
			
		\end{array} 
		\right.
		$$
	\item[S-Ricorsioni non immediate] prima espandiamo le regole per ottenere s-ricorsioni
		immediate, quindi sostituiamo le s-ricorsioni con d-ricorsioni. Esempio: grammatica
		di partenza:
		$$ \begin{array}{l l}
			A_{1} \rightarrow A_{2}a|b & A_{2}\rightarrow A_{2}c|A_{1}d|\\
		\end{array} $$
		\begin{enumerate}
			\item Elimina le s-ricorsioni immediate\\
			$\rightarrow$ Non ve ne sono
			\item Sostituisci a $A_{2}\rightarrow A_{1}d$ le regole ottenute con l'espansione
				di $A_{1}$
				$$ \begin{array}{l}
					A_{1}\rightarrow A_{2}a|b \\
					A_{2}\rightarrow A_{2}c|A_{2}ad|bd|e \\
				\end{array} $$
			\item Elimina la s-ricorsione immediata
				$$ \begin{array}{l}
					A_{1}\rightarrow A_{2}a|b \\
					A_{2}\rightarrow bdA'|eA'|bd|e \\
					A'\rightarrow cA'|adA'|c|ad \\
				\end{array} $$
		\end{enumerate}				

\end{description}

Vi è infine la \textsc{Forma normale in tempo reale}, caso particolare della precedente, in 
cui ogni regola comincia con un terminale seguito da zero o più nonterminali.
\begin{flushright}
  $\lrcorner$
\end{flushright}
\end{multicols}

\section{Linguaggi liberi e regolari a confronto}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
La differenza fondamentale tra i due linguaggi è che il riconoscimento dei 
linguaggi regolari richiede memoria finita, mentre il riconoscimento dei linguaggi 
liberi richiede memoria illimitata. Pertanto certi linguaggi liberi non sono generabili 
da alcuna espressione regolare.
\subsection{Dalla e.r. alla BNF}
Esempio: $$E=\underbrace{(\overbrace{abc})^{*}}^{E3}_{E1}\cup 
	\underbrace{(\overbrace{ff}^{E4})^{+}}_{E2}$$
$$ \begin{array}{l c l}
	E=E_{1}\cup E_{2} & \text{ quindi } & E\rightarrow E_{1}|E_{2} \\
	E_{1}=(E_{3})^{*} & \text{ quindi } & E_{1} \rightarrow E_{1}E_{3}|\varepsilon \\
	E_{3}=abc & \text{ quindi } & E_{3}\rightarrow abc \\
	E_{2}=(E_{4})^{+} & \text{ quindi } & E_{2}\rightarrow E_{2}E_{4}|E_{4} \\
	E_{4}=ff & \text{ quindi } & E_{4}\rightarrow ff \\
	\end{array} $$
Quindi ogni linguaggio regolare è anche libero, ma vi sono linguaggi liberi non regolari:
$$ REG \subset LIB $$
Cerchiamo ora una sottoclasse delle grammatiche libere equivalente alle espressioni regolari.	
Si tratta della classe delle \textsc{Grammatiche Unilineari}: 
$$ \begin{array}{r l}
	\text{Lineare a Dx} & A \rightarrow uB \\
	\text{Lineare a Sx} & A \rightarrow Bv \\
	\end{array}
$$
Si può dimostrare che le espressioni regolari sono traducibili in grammatiche unilineari.
\subsection{Equazioni Lineari}
Bisogna conoscere l'\emph{identità di Arden}: $$ X=KX\cup L \Rightarrow X=K^{*}L $$
per risolvere un sistema di equazioni insiemistiche, al fine di ricavare l'e.r.:
\begin{align*}
 	&\left\{
		\begin{array}{l}
			L_{S}=sL_{S}\cup eL_{A} \\
			L_{A}=sL_{S}\cup \varepsilon \\
		\end{array}
	\right. \\
	&\left\{
		\begin{array}{l}
			L_{S}=sL_{S}\cup eL_{A}(sL_{S}\cup \varepsilon ) \\
			L_{A}=sL_{S}\cup \varepsilon \\
		\end{array}
	\right. \\
	&\left\{
		\begin{array}{l}
			L_{S}=(s\cup es)L_{S} \cup e \\
			L_{A}=sL_{S}\cup \varepsilon \\
		\end{array}
	\right. \\
	&\text{Identità di Arden} \\
	&\left\{
		\begin{array}{l}
			L_{S}=(s\cup es)^{*} \cup e \\
			L_{A}=sL_{S}\cup \varepsilon 
		\end{array}
	\right. \Rightarrow
	L_{A}=s(s\cup es)^{*}e\cup \varepsilon \\
\end{align*}
\subsection{Ripetizioni in REG}
Sia data una grammatica unilineare G. Ogni frase $x$ sufficientemente lunga, può 
essere fattorizzata come $x=tuv$ in modo tale che per $n\geq1$, $tu^{n}v$ appartenga 
al linguaggio, ovvero la frase può essere pompata iniettando un numero arbitrario di volte 
la stringa $u$.

\subsection{Linguaggi Locali}
Vediamo un esempio di linguaggio locale:
$$L=(abc)^{+}$$
Come facciamo a stabilire che si tratta di un linguaggio locale? Si computano gli 
insiemi $Ini(L)$, $Fin(L)$ e $Dig(L)$. Abbiamo quindi:
\begin{align*}
	&Ini(L)=a \\
	&Fin(L)=c \\
	&Dig(L)= ab,bc,ca
\end{align*}
Computiamo ora il complemento di $Dig(L)$:
$$\overline{Dig(L)} = \{ aa,ac,ba,bb,cb,cc \} $$
osserviamo che vale la seguente identità:
\begin{align*}
	L_{1} = &\{ x | Ini(x) \in IniL(1) \wedge Fin(x) \in Fin(L_{1}) \\ 
	        &\wedge Dig(x) \subset Dig(L_{1}) \}
\end{align*}
ovvero che tutte le stringhe iniziano con un carattere appartenente all'insieme dei 
caratteri iniziali del linguaggio, terminano con un carattere di $Fin(L)$ e i suoi digrammi
sono contenuti nell'insieme dei digrammi di L. \\
Vediamo dunque un esempio di un linguaggio non locale:
$$R=\{ b(a|ac)^{*}c \} $$
e computiamo gli insiemi:
\begin{align*}
	Ini(L)=&b \\
	Fin(L)=&c \\
	Dig(L)=& ba, bc, aa, ac, ca \\
\end{align*}

se il linguaggio fosse locale, dovrebbe contenere anche la stringa $bcc$, poiché 
$b \in Ini(L)$, $c \in Fin(l)$ e $cc \in Dig(L)$. Tuttavia la stringa non fa parte del 
linguaggio, per cui non è locale.

\begin{flushright}
  $\lrcorner$
\end{flushright}
\end{multicols}

\section{BNF estese con e.r.}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
Al fine di migliorare la leggibilità, senza modificarne il potere espressivo, è possibile 
scrivere la parte destra delle regole tramite espressioni regolari, ottenendo le EBNF.\\
Una \textsc{Grammatica Libera Estesa} (EBNF) $G=\{ V, \Sigma, P, S \}$ contiene esattamente
$|V|$ regole, ognuna nella forma $A\rightarrow \eta$, dove $\eta$ è una e.r. di alfabeto 
$V\cup \Sigma$. Per maggiore leggibilità è possibile utilizzare anche gli operatori derivati.

\subsection{Classificazione di Chomsky}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\draw[fill=blue!20] (-0.4,0) ellipse (2.5cm and 1.1cm);
	\draw[fill=red!20] (0,0) ellipse (2cm and 1cm);
	\draw[fill=green!20] (0.4,0) ellipse (1.5cm and 0.9cm);
	\draw[fill=orange!20] (0.8,0) ellipse (1cm and 0.8cm);
	
	\node (n0) at (-2.4,0) {$\#0$};
	\node (n1) at (-1.6,0) {$\#1$};
	\node (n2) at (-0.7,0) {$\#2$};
	\node (n3) at (0.6,0) {$\#3$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{-1}
	\item Linguaggi ricorsivamente enumerabili, Macchina di Turing
	\item Linguaggi contestuali, Macchina di Turing, nastro lungo quanto 
		la stringa da riconoscere
	\item Linguaggi liberi, Automi con memoria a pila (non deterministico)
	\item Linguaggi regolari, Automa a stati finiti
\end{enumerate}
\begin{flushright}
  $\lrcorner$
\end{flushright}
\end{multicols}

\section{Automi finiti e riconoscimento dei REG}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
Gli algoritmi di riconoscimento prendono in input un insieme di stringhe di un 
certo alfabeto $\Sigma$ e producono in output sì/no, nel senso che una determinata
stringa appartiene o meno ad un determinato linguaggio. Utilizzeremo come modello 
quello dell'automa.
\subsection{Automa finito deterministico}
Definizione formale:
\begin{enumerate}
	\item Q, insieme degli stati (finito e non vuoto)
	\item $\Sigma$, alfabeto di ingresso
	\item $\delta:(Q\times \Sigma) \rightarrow Q$, funzione di transizione
	\item $q_{0}\in Q$, lo stato iniziale 
	\item $F \subseteq Q$ l'insieme degli stati finali
\end{enumerate}
Una stringa $x$ si dice riconosciuta dall'automa M, se M scandendola passa dallo stato 
iniziale ad uno stato finale $$ \delta(q_{0},x) \in F $$
Quindi la stringa vuota è riconosciuta solo se lo stato iniziale è anche lo stato finale.\\
Esempio: costanti numeriche decimali\\
L'automa è definito da: 
\begin{align*}
	&Q= \{ q_{0},q_{1},q_{2},q_{3},q_{4} \} \\
	&\Sigma = \{1,2,3,4,5,6,7,8,9,0,\bullet \} \\
	&q_{0} = q_{0}\\
	&F=\{q_{4}\}\\
\end{align*}
E risulta essere:
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.8cm,
  thick,main node/.style={circle,fill=blue!20,draw,font=\sffamily\bfseries}]
  
  \node[main node, ultra thick] (0) {$q_{0}$};
  \node[main node] (3) [right of=0] {$q_{3}$};
  \node[main node] (1) [below  of=3] {$q_{1}$};
  \node[main node] (2) [above  of=3] {$q_{2}$};
  \node[main node, double] (4) [right of=3] {$q_{4}$};
  \node[main node] (err) [above of=2] {$q_{e}$};

  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (0) edge  node [left] {$\bullet$} (err)
    	edge node[right] {$0$} (2)
    (err) edge [loop left] node [left] {$0\cup \Delta \cup \bullet$} (err)
    (0) edge node [right] {$\Delta$} (1)
    (1)	edge node [right] {$\bullet$} (3)
    	edge [loop left] node [left] {$0\cup \Delta$} (1) 
	(2) edge node [left] {$\Delta$} (err)
		edge node [right] {$\bullet$} (3)   
	(3) edge [bend right] node [right] {$\bullet$} (err) 
		edge node {$0 \cup \Delta$} (4)
	(4) edge [loop below] node[below] {$0 \cup \Delta$} (4)
		edge[bend right] node [right] {$\bullet$} (err)
    ;
\end{tikzpicture}
\end{figure}
Vediamo alcuni particolari tipi di automi:
\begin{description}
	\item[Automa Pulito] Un automa potrebbe contenere parti inutili da eliminare.
		Uno stato $q$ è \emph{raggiungibile} da uno stato $p$ se esiste 
		una stringa $x$ per cui $\delta(q,x)=p$.
		Uno stato è \emph{accessibile} se è raggiungibile dallo stato iniziale.
		Uno stato è \emph{post-accessibile} se da esso è raggiungibile uno stato finale. 
		Uno stato è detto \emph{utile} se è accessibile e post-accessibile.\\
		Un automa è \textsc{pulito} se ogni suo stato è \emph{utile}.
	\item[Automa Minimo] Per ogni linguaggio a stati finiti, il riconoscitore deterministico
		minimo rispetto al numero degli stati è unico. Lo stato $p$ è 
		\emph{indistinguibile} dallo stato $q$, se e solo se per ogni stringa $x$
			\begin{itemize}
				\item $\delta(p, x)$ e $\delta(q,x)$ sono entrambi finali o non finali, oppure
				\item scandendo $x$ da $q$ e da $p$ non è possibile giungere a due stati, 
					uno finale e l'altro no
		  \end{itemize}
		Due stati indistinguibili possono essere fusi insieme, riducendo così il numero 
		degli stati, senza alterare il comportamento dell'automa. \\
		Per calcolare la relazione di indistinguibilità, si parte dal suo complemento, la 
		relazione di distinguibilità:
		\begin{center}
		$p$ è distinguibile da $q$ se:
		\begin{enumerate}
			\item $p$ è finale e $q$ no (o viceversa)
			\item $\delta(p,a)$ è distinguibile da $\delta(q,a)$
		\end{enumerate}
\end{center}
Vediamo un esempio applicato:
		\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.5cm,
  thick,main node/.style={circle,fill=blue!20,draw,font=\sffamily\bfseries}]
  
  \node[main node, ultra thick] (0) {$q_{0}$};
  \node[main node] (1) [right  of=0] {$q_{1}$};
  \node[main node, double] (2) [right  of=1] {$q_{2}$};
  \node[main node, double] (3) [right of=2] {$q_{3}$};
  %\node[main node, double] (4) [right of=3] {$q_{4}$};
  %\node[main node] (err) [above of=2] {$q_{e}$};

  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (0) edge node {a} (1)
    	edge [loop below] node[below] {b} (0)
	(1) edge node {b} (2) 
		edge [loop above] node [above] {a} (1)
	(2) edge[bend left] node [above] {a} (3)
		edge [loop below] node [below] {b} (2)
	(3) edge [bend left] node [below] {b} (2)
		edge [loop above] node [above] {a} (3)
    ;
\end{tikzpicture}
\end{figure}
Costruiamo la tabella della relazione di indistinguibilità: come primo step
marchiamo le coppie di stati distinguibili (stato finale con stato non finale)
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
$q_{1}$ &   & \cellcolor[gray]{0.8}  &  \cellcolor[gray]{0.8}\\
\hline
$q_{2}$ & X & X & \cellcolor[gray]{0.8} \\
\hline
$q_{3}$ & X & X &  \\
\hline
        & $q_{0}$ & $q_{1}$ & $q_{2}$  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center} 


Quindi segniamo all'interno delle caselle le etichette degli stati non marcati come
indistinguibili:
\begin{align}
	&(\delta(q_{0},a),\delta(q_{1},a))=(q_{1},q_{1}) \\
	&(\delta(q_{0},b),\delta(q_{1},b))=(q_{0},q_{2}) \\
	&\text{ma $q_{0}$ dist. $q_{2}\Rightarrow q_{0}$ dist. $q_{1}$} \\
	&(\delta(q_{2},a),\delta(q_{3},a))=(q_{3},q_{3}) \\
	&(\delta(q_{2},b),\delta(q_{3},b))=(q_{2},q_{2})
\end{align}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
$q_{1}$ & (1,1)(0,2)   & \cellcolor[gray]{0.8}  &  \cellcolor[gray]{0.8}\\
\hline
$q_{2}$ & X & X & \cellcolor[gray]{0.8} \\
\hline
$q_{3}$ & X & X & (3,3)(2,2)  \\
\hline
        & $q_{0}$ & $q_{1}$ & $q_{2}$  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
ora considerando (1.3), abbiamo:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
$q_{1}$ & X   & \cellcolor[gray]{0.8}  &  \cellcolor[gray]{0.8}\\
\hline
$q_{2}$ & X & X & \cellcolor[gray]{0.8} \\
\hline
$q_{3}$ & X & X & $\sim$  \\
\hline
        & $q_{0}$ & $q_{1}$ & $q_{2}$  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
E otteniamo le \emph{classi di equivalenza della relazione di indistinguibilità}:
$$[q_{0}],[q_{1}],[q_{2},q_{3}]$$
Possiamo ora procedere con la \emph{minimizzazione}; l'automa minimo $M'$ ha come 
stati le classi di equivalenza della relazione di indistinguibilità. Per definire 
la sua funzione di transizione basta dire che vi è un arco tra le classi di equivalenza
$$ [\cdots ,p_{r}, \cdots ] \rightarrow^{b} [\cdots , q_{s}, \cdots ]$$
se e solo se in $M$ vi è un arco
$$p_{r}\rightarrow^{b}q_{s}$$
Continuando l'esempio di prima abbiamo quindi:
 \begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.5cm,
  thick,main node/.style={circle,fill=blue!20,draw,font=\sffamily\bfseries}]
  
  \node[main node, ultra thick] (0) {$q_{0}$};
  \node[main node] (1) [right  of=0] {$q_{1}$};
  \node[main node, double] (23) [right  of=1] {$[q_{2},q_{3}]$};
  
  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (0) edge node {a} (1)
    	edge [loop below] node[below] {b} (0)
	(1) edge node {b} (23) 
		edge [loop above] node [above] {a} (1)
	(23) edge[loop above] node [above] {a} (23)
		edge [loop below] node [below] {b} (23)
	
    ;
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{description}
\begin{flushright}
  $\lrcorner$
\end{flushright}
\end{multicols}

\section{Automi non deterministici e riconoscimento}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
Il non determinismo di un automa può avere origine in diversi modi:
\begin{itemize}
	\item Più mosse alternative per un unico ingresso
	\item $\varepsilon$ mossa, o mossa spontanea, l'automa cambia stato senza consumare
		l'input
	\item Diversi stati iniziali
\end{itemize}
Esempio: linguaggio con ``b'' come penultimo carattere:
\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.5cm,
  thick,main node/.style={circle,fill=blue!20,draw,font=\sffamily\bfseries}]
  
  \node[main node, ultra thick] (0) {$q_{0}$};
  \node[main node] (1) [right  of=0] {$q_{1}$};
  \node[main node, double] (2) [right  of=1] {$q_{2}$};
  
  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (0) edge node {b} (1)
    	edge [loop below] node[below] {$a|b$} (0)
	(1) edge node {$a|b$} (2) 
	    ;
\end{tikzpicture}
\end{figure}
L'automa così costruito risulta più conciso, permettendo una definizione del linguaggio 
più leggibile e compatta, e permette inoltre la corrispondenza tra grammatiche ed automi.
Formalizziamo ora i concetti di riconoscimento non deterministico.
\subsection{Riconoscimento non deterministico}
Un \emph{automa non deterministico} a N stati finiti è definito da:
\begin{enumerate}
	\item $Q$, l'insieme degli stati
	\item $\Sigma$, l'alfabeto terminale
	\item due sottoinsiemi di Q:
		\begin{itemize}
			\item $I$, insieme degli stati iniziali
			\item $F$, insieme degli stati finali
		\end{itemize}
	\item $\delta$, funzione di transizione a più valori.
\end{enumerate}
Una stringa risulta accettata da un automa non deterministico $M$, se e solo se esiste 
una sequenza di derivazioni che porta in uno stato finale, avendo consumato la stringa.
\subsection{Corrispondenza tra automa e grammatica}
Ogni derivazione della grammatica corrisponde a un calcolo dell'automa e viceversa; di
conseguenza i due modelli definiscono lo stesso linguaggio.
Un linguaggio è riconosciuto da un automa finito se e solo se è generato da una 
grammatica unilineare.
\subsection{Metodo BMC}
Il metodo Brzozowski e McCluskey serve a ricavare l'espressione regolare direttamente 
dall'automa. Si assume che lo stato iniziale $i$ sia unico e privo di archi entranti, e lo 
stato finale $t$ sia unico e privo di archi uscenti. Se così non è si aggiusta il grafo
tramite nuovi stati ed $\varepsilon$ mosse. Gli stati diversi da $i$ e $t$ sono gli stati
interni. \\
Si eliminano uno alla volta gli stati interni, aggiungendo mosse compensatorie che 
preservano il linguaggio riconosciuto, etichettate con e.r., fino a quando non rimangono
solo $i$ e $t$.
\subsection{Eliminazione dell'indeterminismo}
Ogni automa indeterministico può essere trasformato in uno deterministico equivalente
e ogni grammatica unilineare ammette una grammatica equivalente non ambigua. La 
trasformazione avviene in due fasi:
\begin{enumerate}
	\item Eliminazione delle mosse spontanee: si passa alla grammatica e si eliminano le 
		regole di copiatura per poi riscrivere l'automa
	\item Sostituzione di più transizioni non deterministiche con una sola
\end{enumerate}


\begin{flushright}
  $\lrcorner$
\end{flushright}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Dall'espressione regolare all'automa riconoscitore}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
Nonstante vi siano diversi algoritmi, riportiamo tuttavia solo quello di Berry e Sethi.
\subsection{Berry e Sethi}
Per illustrare l'algoritmo si riporta l'esercizio 2 da tema d'esame del 2 febbraio 2012.\\
Sia l'espressione regolare R:
$$R=(at)^{+}(s(at)^{+})^{*}$$
il primo passo è passare a $R\#$:
$$R_{\#}=(a_{1}t_{2})^{+}(s_{3}(a_{4}t_{5})^{+})^{*}\dashv$$
poi si costruisce la tabella degli inizi e dei seguiti:
\begin{center}
	\begin{tabular}{cc}
	\toprule
	inizi & $a_{1}$ \\
	\midrule[0.08em]
	generatore & seguiti \\
	\midrule
	$a_{1}$ & $t_{2}$ \\
	$t_{2}$ & $a_{1}, s_{3}, \dashv$ \\
	$s_{3}$ & $a_{4}$ \\
	$a_{4}$ & $t_{5}$ \\
	$t_{5}$ & $s_{3},a_{4},\dashv$ \\
	\bottomrule
	\end{tabular}
\end{center}
Si ricava dunque il grafo:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,
  thick,main node/.style={circle,fill=blue!20,draw,font=\sffamily\bfseries}]
  
  \node[main node, ultra thick] (0) {$a_{1}$};
  \node[main node] (1) [right  of=0] {$t_{2}$};
  \node[main node,double] (2) [right  of=1] {$a_{1},s_{3},\vdash$};
  \node[main node] (3) [below  of=2] {$a_{4}$};
  \node[main node] (4) [left  of=3] {$t_{5}$};
  \node[main node, double] (5) [left of=4] {$s_{3},a_{4},\vdash$};
  
  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
  	(0) edge node [above] {a} (1)
	(1)	edge [bend left] node [above] {t} (2)
	(2) edge [bend left] node [below] {a} (1)
		edge node [right] {s} (3)
	(3) edge node [above] {a} (4)
	(4) edge [bend left] node [below] {t} (5)
	(5) edge [bend left] node [above] {a} (4)
	(5.south)	edge [bend right] node [below] {s} (3)
  ;
       
  
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Costruzione del riconoscitore deterministico del complemento}
Viene di seguito descritto l'algoritmo:
\begin{enumerate}
	\item Crea un nuovo stato $p$ non appartenente a $q$, il pozzo
	\item La funzione di transizione è:
		\begin{enumerate}
			\item $\overline{\delta}(q,a) = \delta(q,a)$, se $\delta(q,a)$ è definita
			\item $\overline{\delta}(q,a) = p$ altrimenti
			\item $\overline{\delta}(p,a) = p \; \forall a \in \Sigma$ 
		\end{enumerate}
	\item Si scambiano gli stati finali e non finali della macchina.
\end{enumerate}
\subsection{Costruzione del riconoscitore deterministico dell'intersezione}
L'intersezione di due linguaggi regolari è riconoscibile dalla macchina prodotto
cartesiano, che simula il comportamento dei due automi.\\
Supponiamo che i due automi siano privi di mosse spontanee, ma non necessariamente 
deterministici. La macchima prodotto $M$ ha come insieme degli stati il prodotto 
cartesiano degli stati dei due automi $M'$ e $M''$. Uno stato contiene una coppia 
$<q',q''>$, dove $q'$ è uno stato della prima macchina e $q''$ è uno stato della 
seconda macchina (You don't say!). In tale stato si definisce la mossa:
$$ <q',q''> \rightarrow^{a}<r',r''> \text{ se, e solo se } q'\rightarrow^{a}r' \wedge
	q''\rightarrow^{a}r''$$

\begin{flushright}
  $\lrcorner$
\end{flushright}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Il riconoscimento dei linguaggi liberi}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
\subsection{Automi a pila}
\begin{enumerate}
	\item memoria ausiliaria, organizzata come una 
	\item stringa in ingresso
	\item operazioni applicabili:
		\begin{itemize}
			\item $push(B)$: pone i simboli in cima alla pila
			\item $empty$: vero se non ci sono simboli sulla pila
			\item $pop(A)$: se la pila non è vuota, toglie A
		\end{itemize}
	\item $Z_{0}$, simbolo detto il fondo (sola lettura)
	\item $\vdash$ carattere terminatore della stringa in ingresso
	\item $configurazione$: stato corrente, carattere corrente, contenuto della pila
\end{enumerate}
Una mossa dell'automa:
\begin{itemize}
	\item legge il carattere corrente, fa avanzare la testina o compie una mossa spontanea
		senza muovere la testina
	\item legge il simbolo in cima e lo toglie dalla pila o legge $Z_{0}$ se la pila è vuota
	\item in base al carattere corrente, stato corrente, e simbolo in cima alla pila, va nel
		nuovo stato e sostituisce simbolo in pila con zero o più simboli
\end{itemize}
Una \textsc{Configurazione Istantanea della Macchina M} è una terna
$$(q,y,\eta) \in Q \times \Sigma^{*}\times \Gamma^{+}$$
che descrive
\begin{description}
	\item[$q$] lo stato attuale del controllo
	\item[$y$] la parte ancora da leggere della stringa in ingresso $x$
	\item[$\eta$] la stringa contenuta nella pila
\end{description}
Una configurazione si dice finale se l'ingresso è stato interamente consumato e $q \in F$.\\
Esempio: palindromi di lunghezza pari, $L=\{ uu^{R}|u\in \{a,b\}^{*}\}$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,
  thick,main node/.style={circle,fill=blue!20,draw,font=\sffamily}]
  
  \node[main node, ultra thick] (0) {$q_{0}$};
  \node[main node] (1) [above right  of=0] {$q_{1}$};
  \node[main node,double] (2) [below right  of=0] {$q_{2}$};
  
  
  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
  	(0) edge node [left] {$\frac{a,A}{\varepsilon},\frac{b,B}{\varepsilon}$} (1)
		edge node {$\frac{\vdash,Z_{0}}{Z_{0}}$}(2)
		edge [loop left] node[left] {$\frac{a,A}{AA},\frac{b,B}{BB},
							\frac{a,B}{BA},\frac{a,Z_{0}}{Z_{0}A},
							\frac{b,A}{AB},\frac{b,Z_{0}}{Z_{0}B}$} (0)
	
	(1)	edge [bend left] node [right] {$\frac{\vdash,Z_{0}}{Z_{0}}$} (2)
	
	(1)	edge[loop] node[above] {$\frac{a,A}{\varepsilon},\frac{b,B}{\varepsilon}$} (1)
	  ;
       
  
\end{tikzpicture}
\end{center}
Dove ogni mossa va letta nel seguente modo:
\begin{description}
	\item[$\frac{a,A}{AA}$] 
		\begin{itemize}
			\item leggi $a$ dall'input
			\item $pop$ di $A$ dalla pila
			\item $push$ di $AA$ sulla pila
		\end{itemize}
\end{description}
\subsection{Dalla grammatica all'automa a pila}
\begin{enumerate}
	\item Le regole della grammatica possono essere viste come istruzioni di una macchina 
		a pila non deterministica che riconosce il linguaggio. L'automa opera in modo 
		predittivo e usa la pila come agenda delle future azioni. L'automa ha spesso un solo 
		stato.
	\item I simboli della pila sono caratteri terminali e non terminali
	\item L'obiettivo può articolarsi ricorsivamente in sotto-obiettivi. 
\end{enumerate}
Infine arriviamo ad enunciare la proprietà fondamentale: la famiglia dei linguaggi liberi 
coincide con quella dei linguaggi riconosciuti a pila vuota da un automa a pila 
indeterministico, avente un solo stato.

\subsection{Automi a pila e linguaggi deterministici}
L'indeterminismo è assente se la funzione $\delta$ è a un solo valore e inoltre:
	\begin{itemize}
		\item se $\delta(q,a,A)$ è definito, allora $\delta(q,\varepsilon, A)$ non è definito
		\item se $\delta(q,\varepsilon, A)$ è definito, allora $\delta(q,a,A)$  non è definito
			per alcuna $a\in \Sigma$. 
	\end{itemize}
Se nella funzione di transizione non è presente alcuna forma di indeterminismo l'automa 
è deterministico e il linguaggio riconosciuto è detto deterministico. È interessante notare
come la famiglia DET dei linguaggi deterministici sia strettamente contenuta in quella LIB
dei linguaggi liberi. Riassumiamo dunque le proprietà di chiusura dei linguaggi, indicando
con L, D e R un linguaggio appartentente rispettivamente alla famiglia LIB, DET e REG.
deterministici:
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lp{2.9cm}p{2.5cm}}
\toprule
\emph{Operazione} & \textsc{Proprietà} & \textsc{(P. già nota)} \\
\midrule
Riflessione		& $D^{R} \notin DET $ & $D^{R} \in LIB$ \\
Stella			& $D^{*} \notin DET$ & $D^{*} \in LIB$ \\			
Compl.	& $\neg D \in DET $ & $\neg D \notin LIB$ \\
Unione			& $\left. D_{1}\cup D_{2} \notin DET \right.$ $D\cup R \in DET$ & $D_{1}\cup D_{2} \in LIB$ \\
Concat.	& $\left. D_{1}.D_{2}\notin DET\right.$ $D.R \in DET$ & $D_{1}.D_{2} \in LIB$ \\
Inters. 	& $D \cap R \in DET$ & $D_{1} \cap D_{2} \notin LIB$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Analisi Sintattica}
Data una grammatica $G$, l'analizzatore sintattico (parser)
\begin{itemize}
	\item legge la stringa sorgente
	\item se appartiene al linguaggio $L(G)$
		\begin{itemize}
			\item ne produce una derivazione o un albero sintattico
			\item altrimenti si ferma indicando errore
		\end{itemize}
\end{itemize}
Si distingue tra:
\begin{description}
	\item[Analisi Ascendente] \hfill \\
		derivazione \emph{destra} in ordine \emph{inverso} (Albero: dalle foglie alla
		radice attraverso riduzioni).
	\item[Analisi Discendente] \hfill \\
		derivazione sinistra in ordine diretto (Albero: dalla radice alle foglie, attraverso
		espansioni).
\end{description}
Esempio: data la grammatica 
$$ \begin{array}{l l}
		1. \; S\rightarrow aSAB & 2. \; S \rightarrow b \\
		3. \; A \rightarrow bA  & 4. \; A \rightarrow a \\
		5. \; B \rightarrow cB & 6. \; B \rightarrow a \\
	\end{array}
$$
e la frase $$aabbbaaa$$
si ricavano le due sequenze di analisi
\begin{description}
	\item[Analisi Discendente] espansione della parti sinistre delle regole nelle rispettive
		parti destre. Il processo termina quando tutti i simboli non terminali sono stati
		trasformati in terminali che combaciano con il testo
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
	\Tree [.\node (n0) {$S_{1}$}; a [.\node (n1) {$S_{1}$}; a [.\node (n2) {$S_{2}$}; b ] [.\node (n3) {$A_{3}$}; b [.\node (n4) {$A_{3}$}; b [.\node (n5) {$A_{4}$}; a ] ] ] [.\node (n6) {$B_{6}$}; a ] ] [.\node (n7) {$A_{4}$}; a ] [.\node (n8) {$B_{6}$}; a ] ]
	
	\path[->,red, ultra thick]
		(n0) edge[bend right] (n1)
		(n1) edge[bend right] (n2)
		(n2) edge (n3)
		(n3) edge[bend left] (n4)
		(n4) edge[bend right] (n5)
		(n5) edge (n6)
		(n6) edge[bend left] (n7)
		(n7) edge (n8)
		;
\end{tikzpicture}
\caption{Analisi Discendente}
\end{figure}

	\item[Analisi Ascendente] si riducono in un non terminale le parti destre delle regole, 
		via via incontrate, prima nella stringa sorgente, poi nelle forme di frase da 
		essa ottenute mediante le riduzioni. Il processo termina quando l'intera stringa si
		riduce all'assioma.
		\begin{figure}[H]
		\centering
\begin{tikzpicture}
	\Tree [.\node (n0) {$S_{1}$}; a [.\node (n1) {$S_{1}$}; a [.\node (n2) {$S_{2}$}; b ] [.\node (n3) {$A_{3}$}; b [.\node (n4) {$A_{3}$}; b [.\node (n5) {$A_{4}$}; a ] ] ] [.\node (n6) {$B_{6}$}; a ] ] [.\node (n7) {$A_{4}$}; a ] [.\node (n8) {$B_{6}$}; a ] ]
	
	\path[->,red, ultra thick]
		(n2) edge[bend right] (n5)
		(n5) edge[bend right] (n4)
		(n4) edge[bend left] (n3)
		(n3) edge (n6)
		(n6.north west) edge[bend left] (n1.south east)
		(n1) edge (n7)
		(n7) edge (n8)
		(n8) edge[bend right] (n0)
		;
\end{tikzpicture}
\caption{Analisi Ascendente}
\end{figure}
\end{description}
\begin{flushright}
  $\lrcorner$
\end{flushright}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Contruzione dell'automa pilota, LR(1)}

\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
\subsection{Automa Pilota}
$ P = \left \{
	\begin{array}{l}
		R: \text{insieme degli m-stati} \\
		\Sigma \cup V: \text{alfabeto} \\
		\theta: \text{funzione di transizione} \\
		I_{0}: \text{stato iniziale}= closure_{1}(<O_{s},\{ \dashv \}>) \\ 
	\end{array}
	\right.
$
	

\subsection{Algoritmo}


\begin{enumerate} 
	\item $R:=\{I_{0}\}$ //inizializzazione 
	\item for all m-states $I \in R$ and symbols $X \in \Sigma \cup V$ do
	\item $J:= closure_{1}(shift(I,X))$
	\item add to the graph of $\vartheta$ the arc 
	\item if J is not in R then $R:=R \cup \{ J \}$
	\item end do
	\item if a new m-state or arc has been produced go to 2
\end{enumerate}

All'interno di ogni m-stato J, gli stati sono divisi in:
\begin{description}  \itemsep1pt \parskip3pt \parsep0pt
	\item[\hspace{0.75cm}base] stati ottenuti dallo \textsc{Shift}
	\item[\hspace{0.75cm}chiusura] stati ottenuti dalla \textsc{Closure} e non presenti nella base
\end{description}
Il \textbf{Kernel} è l'insieme degli stati di un m-stato, senza lookahead.



\subsection{Shift}
$$ \textsc{Shift} = \left \{
	\begin{array}{l}
		\textsc{Shift}(<p_{A},\rho >, X) = <q_{A},\rho> \\
		\text{the empty set} \\
	\end{array}
	\right.
$$ 
Il primo caso si verifica quando esiste l'arco da $p_{A}$ a $q_{A}$ sollecitato 
da $X$. Il secondo in tutte le altre situazioni. 

\subsection{Chiusura}
Sia $c=<q,\pi>$ un candidato, dove $\pi$ è l'insieme lookahead corrente dello stato $q$.
\begin{enumerate}
	\item $C:=\{<q,\pi>\}$
	\item repeat
	\item for every candidate $<p,\pi>$ in C such that
	\item there exists a non-terminal labelled arc $p\rightarrow^{A}r$ do
	\item $ \left \{ 
				\begin{array}{l l}
					\rho = Ini(L(r)) & \text{if $L(r)$ is not nullable} \\
					\rho = Ini(L(r))\cup \pi & \text{otherwise} \\
				\end{array}
			\right. $
	\item $C:= C \cup \{ <0_{A},\rho>\}$
	\item until no new element has been added to $C$
	\item $closure_{1}(c) = C$
\end{enumerate}
\begin{flushright}
  $\lrcorner$
\end{flushright}
\end{multicols}

\section{Costruzione dell'automa pilota, LL(1)}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
\subsection{Definizioni}
\subsubsection{Derivazione Sinistra}
Siano al solito 
\begin{itemize}
	\item $Q=\cup_{M_{A} \in M}Q_{A} $
	\item $a\in \Sigma, u \in \Sigma ^{*}, p_{A}, p'_{A} \in M_{A}, \beta 
	\in (\Sigma \cup V)^{*}$ 
\end{itemize}
Una stringa $\gamma \in (Q \cup \Sigma \cup V)^{*}$ derivata dalla configurazione 
iniziale $O_{S}$ mediante passi dei tipi seguenti:
\begin{description}
	\item[Scanning] $up_{A}\beta \Rightarrow uap'_{A}\beta$ se in $M_{A}$ c'è la transizione
		$p_{A}\rightarrow^{a} p'$
	\item[Call] $up_{A}\beta \Rightarrow u0_{B}p'_{A}\beta$ se in $M_{A}$ c'è la transizione
		$p_{A}\rightarrow^{B} p'$
	\item[Reducing] $up_{A}\beta \Rightarrow u\beta$ se $p_{A}$ è stato finale di $M_{A}$
\end{description}

\subsection{Condizione ELL(1) per una grammatica}
Definita sul pilota ELR(1) della grammatica: G è ELL(1) se il suo pilota ELR(1):
\begin{enumerate}
	\item non ha conflitti ELR(1)
	\item la base di ogni m-stato contiene una sola candidata
	\item nessun m-stato contiene (nella chiusura) un insieme di stati iniziali.
\end{enumerate}
\subsection{Trasformazione del pilota che soddisfa ELL(1)}
M-stati con stesso $kernel$ vengono fusi unendo gli insiemi di lookahead, il pilota risulta
così più compatto. Si nota quindi che transizioni da m-stati equivalenti portano in stati
equivalenti. Si costruisce un automa quoziente rispetto a questa relazione di equivalenza. 
Le basi contengono una sola candidata, quindi sono in corrispondenza con gli stati della rete
di macchine. L'analisi ELL(1) risulta molto semplificata, in particolare:
\begin{description}
	\item[Decisione Anticipata] una sola candidata per base, quindi si sa subito quale 
		sia la produzione applicata
	\item[Puntatori non Necessari] se si conosce la regola applicata, non è necessario 
		portare avanti più thread di analisi in parallelo.
\end{description}
\begin{flushright}
  $\lrcorner$
\end{flushright}
\end{multicols}
\section{Traduzione e Analisi Semantica}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
Il traduttore o compilatore $\tau$ di un linguaggio artificiale traduce una stringa sorgente 
in una stringa immagine. In particolare si distingue tra:
\begin{description}
	\item[Traduzione puramente sintattica] base concettuale e formale per le vere traduzioni
		sfrutta automi, espressioni regolari e grammatiche
	\item[Traduzione guidata da sintassi] aggiunge la ricchezza di funzioni codificate in 
		un linguaggio di programmazione, calcola gli attributi semantici, il modello di 
		traduttore è noto come \emph{grammatica con attributi}
\end{description}
Formalizziamo il concetto di traduzione:
Siano $\Sigma$ e $\Delta$ gli alfabeti sorgente e obiettivo, e sia 
$$\rho=\{ (x,y),\cdots \} \subseteq \Sigma^{*} \times \Delta^{*}$$
la funzione di traduzione, definiamo quindi $L_{1}$ 
linguaggio sorgente e $L_{2}$ linguaggio obiettivo.
\begin{align*}
	&L_{1}= \{ x \in \Sigma^{*} \; |\text{ for some } y:(x,y) \in \rho \} \\
	&L_{2}= \{ y \in \Delta^{*} \; |\text{ for some } x:(x,y) \in \rho \} 
\end{align*}
la funzione di traduzione risulta dunque:
$$\tau(x)= \{ y \in \Delta^{*} \; | \; (x,y) \in \rho \}$$
Presentiamo ora le varie forme di traduzione puramente sintattica:
\begin{description}
	\item[Traslitterazione] sostituzioni locali molto naif, che non tengono conto 
		del contesto in cui si trova il singolo carattere
	\item[Traduzioni Regolari] espressioni regolari modificate capaci di tradurre stringhe.
		Esempio:
		$$
			\begin{array}{c c c}
				\Sigma = \{1, /\} & & \Delta = \{ \,\div ,:\} \\
				(3/5/2, 3:5:2) & & (3/5/2, 3\div 5 \div 2) \\
				&  \Downarrow & \\
				\left( \frac{1}{1} \right)^{+}\left( \frac{/}{:}\left( \frac{1}{1} \right)^{+} 
				\right)^{+}& \cup & \left( \frac{1}{1} \right)^{+}\left( \frac{/}{\div}\left
				( \frac{1}{1} \right)^{+} 
				\right)^{+}\\
			\end{array}
		$$
	\item[Automa a due input] il linguaggio definito dalle espressioni regolari di traduzione
		può essere modellato da un automa
	\item[Funzioni di traduzione e Trasduttori Finiti] come sopra, ma ammette non 
		determinismo.
\end{description}
\subsection{Grammatiche con attributi}
La compilazione richiede funzioni non definibili tramite i metodi puramente sintattici visti
fino ad ora, ad esempio la traduzione di un numero frazionario dalla base 2 alla base 10. Si
effettua allora una traduzione guidata da sintassi, che fa uso di funzioni operanti 
sull'albero sintattico, le quali calcolano gli \emph{attributi semantici}, i cui valori 
esprimono il \emph{significato} della frase corrente (semantica). Le grammatiche con attributi
sono modelli non formali per il calcolo di questi valori, e prevedono una \emph{compilazione 
a due passate}:
\begin{enumerate}
	\item \textsc{Parsing} $\rightarrow$ costruzione dell'albero sintattico
	\item \textsc{Analisi Semantica} $\rightarrow$ decorazione dell'albero sintattico
\end{enumerate}
La formalizzazione è piuttosto noiosa, vediamo invece un esempio ben commentato.
\subsubsection{Impaginazione}
Il problema consiste nell'impaginazione di un testo in formato libero, in modo da avere righe
di $\leq W$ caratteri. Il testo è una lista di una o più parole separate da uno spazio ($\perp
$); il simbolo $c$ sta per un carattere. Definiamo un attributo \emph{ultimo} (abbreviato 
\emph{ult}): indica il numero della colonna dove si trova l'ultima lettera di una parola; 
assegnamo inoltre a $W$ il valore 13. Vediamo quali attributi in totale andremo a calcolare:
\begin{itemize}
	\item \emph{lun} ($l$), sinistro o \emph{sintetizzato}, esprime la lunghezza in caratteri della parola corrente
	\item \emph{pre} ($p$), destro o \emph{ereditato}, esprime la colonna dell'ultimo carattere della parola precedente
	\item \emph{ult} ($u$), sinistro, esprime la colonna dell'ultimo carattere della parola 
		corrente.
\end{itemize}
Per calcolare l'attributo $ult$ della parola $w_{k}$, è necessario applicare la 
seguente formula:
$$ult(w_{k}) := pre(w_{k-1})+1+lun(w_{k})$$
Per la prima parola del testo, si pone $pre=-1$; vediamo le funzioni semantiche che ci 
permettono di calcolare gli attributi:
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{2.1cm}p{1.9cm}l}
	\toprule
	\textsc{Sintassi} & \textsc{Attr. Dx} & \textsc{Attr. Sx} \\
	\midrule[0.08em]
	1. $S_{0}\rightarrow T_{1}$ & $p_{1}:=-1$ & \\
	\midrule
	2. $T_{0}\rightarrow T_{1}\perp T_{2}$ &  $\left.p_{1}:=p_{0}\right.$ 
		$p_{2}:=u_{1}$ & 
	$u_{0}:=u_{2}$ \\
	\midrule
	3. $T_{0}\rightarrow V_{1}$ &  &
	\begin{minipage}{3.8cm}
	\begin{algorithmic}
		\State $u_{0}:=$ 
			\If{$(p_{0}+1+l_{1} \leq W)$}
				\State $(p_{0}+1+l_{1})$ 
			\Else
				\State $(l_{1})$
			\EndIf
	\end{algorithmic}
	\end{minipage} \\
	\midrule
	4. $\left. V_{0}\rightarrow cV_{1} \right.$ &  & $l_{0}:=l_{1}+1$ \\
	\midrule
	5. $V_{0}\rightarrow c$ &  & $l_{0}:=1$ \\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
La distinzione tra attributi destri e sinistri è la seguente:
\begin{description}
	\item[Attributi Destri] \hfill \\
		la funzione $a_{k}=f(\cdots), k \geq 1$ associata ad un simbolo della 
		parte destra della regola 
	\item[Attributi Sinistri] \hfill \\
		la funzione $a_{0}=f(\cdots)$ associata al non terminale della parte sinistra
		della regola
\end{description}
Vediamo ora come si applicherebbe l'algoritmo di decorazione. Scriviamo l'albero sintattico
e decoriamolo con gli attributi:
\end{multicols}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\Tree [.\node (s0) {$\mathbf{S_{0}}$}; 
			[.\node (t1) { ${\color{BrickRed} ult=5} \; \mathbf{T_{1}} 
						\; {\color{RoyalBlue}pre=-1}$};  
				[.\node (t2) {${\color{BrickRed}ult=2} \; \mathbf{T_{2}} \; {\color{RoyalBlue}
							pre=-1}$}; 
						[.\node (v3) {${\color{OliveGreen}lun=2} \; V_{3}$}; la ]  ] 
				[.\node (t4) {${\color{BrickRed}ult=5} \; \mathbf{T_{4}} \; {\color{RoyalBlue}
								pre=2}$}; 
					[.\node (t5) {${\color{BrickRed}ult=8} \; \mathbf{T_{5}} \;
							{\color{RoyalBlue}pre=2}$}; 
						[.\node (v6) {${\color{OliveGreen}lun=5} \; \mathbf{V_{6}}$}; torta ] ] 
					[.\node (t7) {${\color{BrickRed}ult=5} \; \mathbf{T_{7}} \; pre=8$}; 
						[.\node (t8) {${\color{BrickRed}ult=11} \; \mathbf{T_{8}} \; pre=8$}; 
							[.\node (v9) {${\color{OliveGreen}lun=2} \; \mathbf{V_{9}}$}; ha ] ] 
						[.\node (t10) {${\color{BrickRed}ult=5} \; \mathbf{T_{10}} \; {\color
								{RoyalBlue} pre=11}$}; 
							[.\node (v11) {${\color{OliveGreen}lun=5} \; \mathbf{V_{11}}$}; 
									gusto ] 
						] 
					] 
				] 
			] 
		 ]
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{multicols}{2}
Nella decorazione dell'albero solitamente si parte dai nodi foglia, per i quali è
disponibile solitamente un valore iniziale, oppure  è immediato calcolare la funzione 
semantica. Tenendo come riferimento l'esempio vediamo ora di formalizzare i concetti 
di grammatica con attributi.
\subsubsection{Definizione di grammatica con attributi}
Data una sintassi $G$:
$$G=(V,\Sigma,P,S)$$
si costruisce un insieme di \emph{attributi} associati ai simboli nonterminali e terminali.
Gli attributi associati ad un simbolo $D$ (non) terminale sono denotati $\alpha, \beta, \cdots
$ e sono raggruppati nell'insieme $attr(D)=\{ \alpha, \beta, \cdot \}$. L'insieme degli 
attributi è partizionati in attributi \emph{sinistri} e attributi \emph{destri}.\\
Per ogni attributo è specificato un \emph{dominio}, ovvero un insieme finito o infinito 
da cui l'attributo prende valore. \\ 
Si dà infine un insieme di \emph{funzioni} semantiche, ognuna delle quali è associata ad 
una produzione di supporto. Una funzione semantica si presenta nella forma
$$ \alpha_{k} = f(attr(\{ D_{0}, D_{1}, \cdots, D_{r}\} \setminus \{ \alpha_{k} \}$$
e permette di calcolare il valore degli attributi destri o sinistri.

\subsubsection{Grammatiche One-Sweep}
Prima di poter definire le grammatiche One-Sweep, dobbiamo introdurre il concetto di 
\emph{Grafo delle Dipendenze}.
\subsubsection*{Grafo delle Dipendenze}
Data una produzione $P$, alla quale sono associate 
delle funzioni per il calcolo degli attributi, si traccia con archi tratteggiati la produzione, 
quindi a sinistra e a destra di ogni simbolo si scrivono rispettivamente gli attributi 
sinistri e destri. Quindi si traccia un arco da argomento a risultato per ogni attributo 
che compare nelle funzioni.


Introduciamo un ulteriore concetto, il \emph{Grafo dei Fratelli}
\subsubsection*{Grafo dei Fratelli}
Data una produzione $p:D_{0} \rightarrow D_{1}\cdots D_{r}$ si definisce il grafo dei 
fratelli $frat_{p}$, in cui i nodi sono $D_{i}$ e c'è un arco $D_{i} \rightarrow D_{j}$ se nel grafo 
delle dipendenze c'è un arco $\delta_{i} \rightarrow \delta_{j}$ da un attributo di simbolo 
$D_{i}$ ad uno $D_{j}$.


Infine possiamo definire una grammatica One-Sweep
\subsubsection*{One-Sweep}
Una grammatica One-Sweep è tale se per ogni produzione $p$:
\begin{enumerate}
	\item non ci sono circuiti in $dip_{p}$
	\item $dip_{p}$ non contiene cammini da un attributo sinistro 
		ad un attributo destro dello stesso simbolo $D$
	\item $dip_{p}$ non contiene un arco $\lambda _{0} \rightarrow \rho _{i}$, con 
		$i \geq 1$ da un attributo sinistro del nodo padre $D_{0}$ ad un attributo destro
		di un figlio $D_{i}$
	\item il grafo dei fratelli non contiene circuiti
\end{enumerate}

\subsubsection*{Analisi sintattica e semantica integrate}
Sotto certe condizioni è possibile far procedere di pari passo la parsificazione e la valutazione
degli attributi semantici.
Introduciamo al tal proposito la seguente condizione, detta \emph{Condizione L}, dove L sta per
left-to-right.

\subsubsection*{Condizione L}
Una grammatica soddisfa la condizione L se, per ogni produzione $p:D_{0} \rightarrow D_{1}\cdots D_{r}$:
\begin{enumerate}
	\item la grammatica è One-Sweep
	\item nel grafo dei fratelli $frat_{p}$ non vi sono archi $D_{j} \rightarrow D_{i},  j > i \geq 1$
\end{enumerate}

Se una grammatica con attributi è tale che
\begin{itemize}
	\item la sintassi soddisfa la condizione LL(k)
	\item la semantica soddisfa la condizione L
\end{itemize}
allora è possibile costruire un \emph{analizzatore sintattico-semantico}, ossia un parsificatore
deterministico che calcola il valore degli attributi durante l'analisi sintattica.

\begin{flushright}
  $\lrcorner$
\end{flushright}
\end{multicols}

\newpage

\section{Analisi Statica}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
L'analisi statica dei programmi prevede di effettuare una verifica della struttura del 
programma così come è scritto, cercando di trovare eventuali condizioni per l'ottimizzazione
dello stesso, cercando di ridurre la memoria utilizzata, e modificando l'ordine delle 
istruzioni, in modo che la semantica risulti invariata, ma l'esecuzione sia più efficiente.
Vediamo un esempio 
\subsection*{Esempio - 30 settembre 2011}
Si consideri il seguente stralcio di codice:

\begin{algorithmic}
	\State	c = a*b
	\State c = c+2
	\State d = d+3
	\State read(a)
			\If{$a*d > 10$}
				\State $b = 2*b$ 
			\Else
				\State $a = 2*a$
			\EndIf
			\If{$a==0$}
				\State goto 3
			\EndIf
			\State print(c)
	\end{algorithmic}
Costruiamo il grafo $def$, $use$:
\end{multicols}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.5cm,
  thick,main node/.style={rectangle,fill=blue!20,draw,font=\sffamily}]
  
  \node[main node] (1) {1. $def: \verb+c+, \; use: \verb+a,b+$};
  \node[main node] (2) [below of=1] {2. $def: \verb+c+, \; use: \verb+c+$};
  \node[main node] (3) [below of=2] {3. $def: \verb+d+, \; use: \verb+d+$};
  \node[main node] (4) [below of=3] {4. $def: \verb+a+, \; use: \verb++$};
  \node[main node] (5) [below of=4] {5. $def: \verb++, \; use: \verb+a,d+$};
  \node[main node] (6) [below of=5] {6. $def: \verb+b+, \; use: \verb+b+$};
  \node[main node] (7) at (4, -7.5) {7. $def: \verb+a+, \; use: \verb+a+$};
  \node[main node] (8) [below of=6] {8. $def: \verb++, \; use: \verb+a+$};
  \node[main node] (9) [below of=8] {9. $def: \verb++, \; use: \verb+c+$};
  
  \node (0) at (0,1) {$in(1)=\{ a,b,d \}$};
  \node (10) at (0,-11.5) {$out(9)=\{ \}$};

  
  \path[->]
  	(1) edge node[right] {$out(1) = \{b,c,d\}$} (2)
	(2) edge node[right] {$out(2) = \{b,c,d\}$} (3)
	(3) edge node[right] {$out(3) = \{b,c,d\}$} (4)
	(4) edge node[right] {$out(4) = in(5) = \{a,b,c,d\}$}(5)
	(5) edge (6)
	(5) edge node [auto]{$out(5) = in(6) \cup in(7) = \{a,b,c,d\}$} (7)
	(6) edge node [left] {$out(6) = in(8) \cup in(7) = \{a,b,c,d\}$} (8)
	(7) edge [bend left] node [auto] {$out(7) =  \{a,b,c,d\}$} (8)
	(8) edge  node [left]{$out(8) = in(3) \cup in(9) = \{b,c,d\}$} (9)
	(8.west) edge[bend left]  (3.west)
	;
  
	

\end{tikzpicture}
\caption{Grafo $def$-$use$, etichettato.}
\end{figure}

\begin{multicols}{2}
Equazioni per trovare gli insiemi $live_{in}$ e $live_{out}$:
\begin{align}
	&vive_{in}(p) = usa(p) \cup (vive_{out}(p) \backslash def(p)) \\
	&vive_{out}(p) = \bigcup_{\forall q \in succ(p)} in(q)
\end{align}

Si aggiornano quindi le etichette con gli insiemi computati. Notiamo che le variabili 
$a,b,c,d$ sono contemporaneamente vive, per cui sarebbero necessarie 4 celle di memoria
per contenere i loro valori. Tuttavia, l'intervallo di vita di $c$ da $out(1)$ a $in(9)$
è inutilmente esteso, dal momento che in 9 $c$ viene stampato e basta. Si può dunque 
anticipare questa istruzione ad un blocco immediatamente successivo a 2. In questo modo 
le variabili $a$ e $c$ non sono mai contemporaneamente vive, ed è possibile risparmiare 
una cella di memoria.


\begin{flushright}
  $\lrcorner$
\end{flushright}
\end{multicols}


\chapter{Laboratorio}
\section{Introduzione}
\begin{multicols}{2}
Lo scopo di un compilatore è di tradurre un programma scritto in un linguaggio $L_{0}$ in 
uno {\color{BrickRed} semanticamente equivalente} espresso in un linguaggio $L_{1}$. 
Un compilatore è organizzato come una pipeline in cui ogni stadio effettua una trasformazione
utile a quello successivo. In particolare distinguiamo 3 macro stadi: il \emph{front-end}, 
il \emph{middle-end} ed il \emph{back-end}.
\begin{description}
	\item[Front-end] lo scopo è quello di tradurre il codice in una forma intermedia. Le 
		principali azioni sono:
			\begin{itemize}
				\item riconoscere i costrutti linguistici
				\item trovare errori di sintassi
			\end{itemize}
			\end{description}

\end{multicols}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,node distance=4cm,
  thick,main node/.style={rectangle,rounded corners,fill=blue!20,draw,font=\bfseries}]
	\node[main node] (src) at (0,0) {source code};
	\draw[rounded corners] (-6,-1) rectangle (6,-3);
	\node[main node] (tc) at (0,-1.5) {tokenized code};
	\node[main node] (la) [left of=tc] {lexical analyzer};
	\node[main node] (sa) [right of=tc] {syntax analyzer};
	\node (fe) at (0,-2.5) {front end};
	\node[main node] (ir) at (0,-4) {intermediate representation};
	 
	 \path [->]
	 	(la) edge (tc)
		(tc) edge (sa)
		(src) edge (0,-1)
		(0,-3) edge (ir)
		;


\end{tikzpicture}

\end{figure}
\section{Analisi sintattica}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns		
L'analisi sintattica ha come scopo:
\begin{itemize}
	\item riconoscere i token in uno stream di caratteri
	\item eventualmente decorare i token con informazioni aggiuntive
\end{itemize}
Questi compiti sono svolti da uno \textsc{scanner}, che risulta essere semplicemente 
un grande automa a stati finiti. Il nostro compito dunque consiste nello scrivere uno 
scanner. Tuttavia scrivere a mano uno scanner è impensabile, pertanto ci appoggiamo a
\verb+flex+, un tool per la generazione di scanner.
\subsection{Flex} 
Uno scanner solitamente si trova 
a dover svolgere i seguenti compiti:
\begin{itemize}
	\item identificare i token
	\item pulire l'input
	\item aggiungere informazioni alle parole
\end{itemize}
Lo schema di un file \verb+.lex+ è costituito di 3 parti:
\begin{multicols}{2}
\begin{description}
	\item[definizioni] in cui si dichiarano i token
	\item[regole] in cui si legano token ad azioni
	\item[user code] codice C
\end{description}
\columnbreak
\begin{verbatim}
/* Definitions */
%%

/* Rules */
%%
/* User Code */

\end{verbatim}
\end{multicols}
Vediamo un esempio di un file \verb+.lex+ e commentiamolo:
\begin{center}
\begin{minipage}{8.2cm}
\begin{minted}[linenos=true,fontsize=\small,bgcolor=bg]{c}
%option noyywrap
UPPER [A-Z]
%%
{UPPER} { printf("%c", tolower(*yytext)); }
%%
int main(int argc, char* argv[]) {
  return yylex();
}
\end{minted}
\end{minipage}
\end{center}
l'istruzione nella seconda riga definisce il token \verb+UPPER+ come 
l'insieme delle lettere maiuscole. Quando il parser incontrerà una lettera
maiuscola questa sarà etichettata con il token \verb+UPPER+.\\
Alla quarta riga troviamo invece la regola da applicare ai token di tipo \verb+UPPER+,
in questo caso applicare la funzione \verb+tolower(*char)+, che rende minuscole 
le lettere maiuscole. Infine troviamo lo user code, che in questo caso non fa nulla.
\subsubsection{Definizioni}
Le definizioni quindi associano un nome ad un insieme di caratteri. È possibile utilizzare
le espressioni regolari per definire l'insieme di caratteri, tuttavia solitamente ci si 
limita a definire concetti semplici.
\begin{center}
\begin{minipage}{8.2cm}
\begin{minted}[fontsize=\small,bgcolor=bg,linenos=true]{c}
/* Lower case and upper case letters */
LETTER [a-zA-Z]
/* Numerical Digits */
DIGITS [0-9]
\end{minted}
\end{minipage}
\end{center}
\subsubsection{Regole}
Le regole sono quello che facciamo quando qualcosa viene riconosciuto. Sfruttano le 
definizioni per definire concetti complessi e possono usare le espressioni regolari come
collante.
\begin{center}
\begin{minipage}{8.2cm}
\begin{minted}[fontsize=\small,bgcolor=bg,linenos=true]{c}
/* Identifiers: letters plus digits */
{LETTER}({LETTER}|{DIGIT})* { return ID; }
/* Number: a list of digits */
{DIGIT}+ { return NUMBER; }
/* The "if" keyword */
"if" { return IF; }
\end{minted}
\end{minipage}
\end{center}
Le azioni sono eseguite ogni volta che una regola viene attivata e possono accedere ai 
dati ``matchati''. Gli scanner semplici eseguono direttamente le azioni semantiche, quelli
complessi assegnano un valore al token riconosciuto e ritornano il tipo di token.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
\textbf{Variable} & \textbf{Type} & \textbf{Meaning} \\
\midrule
\verb+yytext+ & \verb+char*+ & matched text \\
\verb+yyleng+ & \verb+int+ & matched text length \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Comportamento dello scanner}
Lo scanner si comporta come segue:
\begin{description}
	\item[longest matching rule] se più di una regola ``matcha'', viene selezionata
		la regola più lunga.
	\item[first rule] se più di una regola ``matcha'' e la lunghezza delle regole è la 
		stessa, viene applicata la regola scritta per prima.
	\item[default action] se non vengono riscontrate regole valide per un determinato 
	carattere, quest'ultimo viene copiato nello stream di output
\end{description}
\subsection{Scanner multipli}
A volte può risultare utile disporre di più di uno scanner allo stesso tempo, ad esempio
uno scanner per il codice ed uno scanner per i commenti. Per realizzare questo comportamento
le regole devono essere marcate con il nome dello scanner associato (condizione di start) e 
devono essere previste delle azioni speciali per passare da uno scanner all'altro. \\
Una condizione di start S:
\begin{itemize}
	\item segna le regole con un prefisso \verb+<s>RULE+
	\item attiva le regole segnate solo quando lo scannner si trova in S
\end{itemize}
inoltre
\begin{itemize}
	\item la condizione di start \verb+*+ ``matcha'' condizione di start
	\item la condizione di start iniziale è \verb+INITIAL+
	\item la condizione di start corrente è salvata nella variabile \verb+YY_START+
\end{itemize}
Le condizioni di start possono essere:
\begin{description}
	\item[esclusive] dichiarate con \verb+%x S+; disattivano le regole non segnate quando
		lo scanner si trova nella condizione S
	\item[inclusive] dichiarate con \verb+%s S+; le regole non segnate sono comunque attive 
		quando lo scanner si trova nella condizione di start S 
\end{description}
Vediamo come esempio uno scanner ``divoratore'' di commenti C-99 style:\\
\begin{center}
\begin{minipage}{8.2cm}
\begin{minted}[linenos=true,bgcolor=bg,fontsize=\footnotesize]{c}
%x COMMENT
%option noyywrap

%{
  #define MAX_DEPTH 10

  int nest = 0;
  int caller[MAX_DEPTH];
%}

%%

<INITIAL>[^/]*      { ECHO; }
<INITIAL>"/"+[^*/]* { ECHO; }
<INITIAL>"/*"       {
                      caller[nest++] = YY_START;
                      BEGIN(COMMENT);
                    }

<COMMENT>[^/*]*
<COMMENT>"/"+[^*/]*
<COMMENT>"/*"       {
                      caller[nest++] = YY_START;
                      BEGIN(COMMENT);
                    }
<COMMENT>"*"+[^*/]*
<COMMENT>"*"+"/"    { 
                      BEGIN ( caller [-- nest ]); 
                    }

%%

int main(int argc , char* argv[]) {
  return yylex();
}
\end{minted}
\end{minipage}
\end{center}
\begin{description}
	\item[1] viene dichiarata una condizione di start esclusiva \verb+COMMENT+
	\item[5-8] viene definita la massima profondità di annidamento dei commenti ed
		inizializzate le variabili intere \verb+nest+ e \verb+caller+
	\item[13-18] vengono definite le regole afferenti la condizione \verb+INITIAL+, ovvero
		la condizione di start iniziale. Le prime due fanno in modo di stampare come sono
		gli slash, nel caso non segnino l'inizio di un commento. La terza invece si attiva
		quando si incontra la coppia \verb+/*+, inizio di un commento. Si assegna alla 
		variabile \verb+caller+ la condizione di start del chiamante (\verb+YY_START+) e si 
		attiva la start condition \verb+COMMENT+, la quale essendo stata dichiarata come 
		esclusiva, disattiva tutte le altre regole.
	\item[20-29] le prime due regole servono ad ignorare slash che non delimitano l'inizio
		di un nuovo commento. La terza serve ad attivare ricorsivamente la condizione di 
		start \verb+COMMENT+, nel caso di commenti annidati. L'ultima regola serve a 
		riconoscere la fine di un commento e a ritornare il controllo al chiamante.
\end{description}

\begin{flushright}
  $\lrcorner$
\end{flushright}
\end{multicols}
\newpage
\section{Analisi Semantica}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
\subsection{Analisi Sintattica}
Dato un testo in input ora vogliamo determinarne la struttura, ovvero 
come le frasi sono legate una all'altra, la precedenza tra gli operatori, \dots. 
La struttura è definita tramite una grammatica e l'analisi sintattica è effettuata sulle 
parole.
\subsection{Analisi Semantica}
È la valutazione del \emph{significato} di ogni simbolo, ottenuta tramite la decorazione
dell'\emph{Abstract Syntax Tree}.
\subsection{Bison}
Un parser è un programma che performa un'analisi sintattica di un testo, si dividono 
principalmente in due categorie:
\begin{description}
	\item[LL] parser discendente, facile da scrivere a mano
	\item[LR] parse ascendente, troppo difficile da scrivere, solitamente
		generato
\end{description}
Il tool standard per generare parser è \verb+bison+. Bison lavora assieme a \verb+flex+, 
vediamo come:
\end{multicols}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[->,node distance=2cm,scale=.95,
  thick,every node/.style={rectangle,rounded corners,fill=blue!20,draw,minimum height=1cm,font=\bfseries}]
	\node (sd) at (0,0) {Scanner description (.lex o .l)};
	\node (flex) [below of=sd] {\verb+flex+};
	\node (ssrc) [below of=flex] {Scanner C source};
	\node (pd) at (6,0) {Parser description (.y)};
	\node (bison) [below of=pd] {\verb+bison+};
	\node (psrc) [below of=bison] {Parser C source};
	\node (gcc) at (3,-6) {\verb+gcc+};
	\node (se) [below of=gcc] {Scanner executable};
	\node (input) at (-2,-8) {Input Stream};
	\node (output) at (8,-8) {Output};
	
	\path[->]
	(sd) edge (flex)
	(flex) edge (ssrc)
	(ssrc) edge (gcc)
	(pd) edge (bison)
	(bison) edge (psrc)
	(psrc) edge (gcc)
	(gcc) edge (se)
	(input) edge (se)
	(se) edge (output)
	;
	
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
La struttura di file di input per \verb+bison+ è molto simile a quella di \verb+flex+, per
cui ritroviamo:
\begin{description}
	\item[definizioni C] inclusioni di header, dichiarazioni di variabili, \dots
	\item[definizioni] token, precedenze
	\item[regole grammaticali] regole ed azioni semantiche
	\item[user code] funzioni main e di servizio
\end{description}
Vediamo dunque un esempio di un parser per una calcolatrice con notazione polacca inversa.
\end{multicols}
\newpage
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
\subsection{Reverse Polish Calculator}
Iniziamo con analizzare il file \verb+.l+, lo scanner:
\begin{center}
\begin{minipage}{8.2cm}
\begin{minted}[linenos=true,bgcolor=bg]{c}
%option noyywrap

%{
#include "rpl-parser.h"

#define UNKNOWN -1
%}

DIGIT [0-9]
BLANK [ \n\r\t]

%%

{BLANK}
{DIGIT}+ {
           yylval = atoi(yytext);
           return NUMBER;
         }

"+"      { return OP_PLUS; }
"*"      { return OP_MUL; }

.        {
           yyerror("Unknown char");
           return UNKNOWN;
         }

\end{minted}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{description}
	\item[9-10] definiamo i token, cifre e spazi bianchi
	\item[14] in presenza di uno spazio bianco ``mangialo''
	\item[15] in presenza di una o più cifre si ritorna il valore
		numerico della stringa (funzione \verb+atoi+)
	\item[20-21] vengono ritornati i token \verb+OP_PLUS+ ed \verb+OP_MUL+ in 
		presenza dei relativi caratteri
	\item[23] se non si è incontrato nessuna delle regole precedenti, il carattere
		è da considerarsi vietato, e viene sollevato un errore
\end{description}
Vediamo ora il file \verb+.y+, relativo alla generazione del parser:

\begin{flushright}
\begin{minipage}{8.6cm}
\begin{minted}[linenos=true,bgcolor=bg]{c}
%{
#include <stdio.h>
%}

%token NUMBER
%token OP_PLUS
%token OP_MUL

%%

calculus: /* Empty */
        | expression 
            { printf
                ("Result: %d\n", $1); 
            }
        ;

expression: NUMBER
          | expression expression OP_PLUS
              { $$ = $1 + $2; }
          | expression expression OP_MUL
              { $$ = $1 * $2; }
          ;

%%

int yyerror(char* msg) {
  printf("%s\n", msg);
  return 0;
}

int main(int argc, char* argv[]) {
  return yyparse();
}


\end{minted}
\end{minipage}
\end{flushright}

\begin{description}
	\item[5-7] dichiarazione dei token, notare che sono quelli restituiti dallo
		scanner
	\item[11-16] se non è presente nulla non fa nulla, se è presente un'espressione 
		stampane il valore, equivale alla regola $S\rightarrow E|\varepsilon$
	\item[18-23] questo pezzo di codice risulta uguale a schematizzare una grammatica
		con attributi nel modo seguente:
			\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{ll}
			\toprule
			\textbf{Regola} & \textbf{Funzione Sem.} \\
			\midrule
			$E\rightarrow \verb+NUMBER+$ & \\
			$E\rightarrow EE\;\verb+OP_PLUS+$ & $v_{0}=v_{1}+v_{2}$ \\
			$E\rightarrow EE\;\verb+OP_MUL+$ & $v_{0}=v_{1}\times v_{2}$ \\
			\bottomrule
			\end{tabular}
			\end{table}
\end{description}


\begin{flushright}
  $\lrcorner$
\end{flushright}
\end{multicols}

\section{ACSE}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
ACSE è un front-end di compiler semplificato, accetta un linguaggio simil-C e 
genera un codice simil-RISC. Passando ai fatti dunque, durante il test di laboratorio
viene richiesto di:
\begin{itemize}
	\item aggiungere nuovi token al linguaggio accettato
	\item accettare nuovi statement
	\item tradurre i nuovi statement nel linguaggio intermedio
\end{itemize}
ACSE presenta un gran numero di funzioni helper per operazioni comuni.
\subsection{Linguaggi}
\subsubsection{LANCE}
LANCE è un piccolo sottoinsieme di C99, presenta 
\begin{itemize}
	\item l'insieme standard di operatori aritmetici,logici e relazionali
	\item le strutture di controllo \verb+while, do while, if+
	\item un tipo scalare \verb+int+
	\item array unidimensionali di interi
\end{itemize}
Support I/O molto limitato:
\begin{itemize}
	\item \verb+read(var)+ salva da stdin a var
	\item \verb+write(var)+ scrive var sullo stdout
\end{itemize}

\subsection{Parsing LANCE}
Per parsare abbiamo bisogno di
\begin{description}
	\item[scanner] vedi Acse.lex
	\item[parser] vedi Acse.y
\end{description}
Vediamo come vengono create le strutture dati.
\subsubsection{Variabili}
Una variabile in LANCE è ``matchata'' dal token \verb+IDENTIFIER+, tipizzato a 
\verb+char*+, il nome della variabile. I valori semantici sono inizializzati dallo 
scanner
\subsection{Scalari}
Per la gestione delle variabili scalari si fa affidamento alle funzioni helper contenute
in \verb+axe_utils.h+
\subsection{Vettori}
La rappresentazione interna dei vettori è equivalente a quella in C: base più offset,
senza bisogno di conoscere i dettagli tecnici. \verb+axe_array.h+ contiene funzioni
helper per le operazioni comuni

\subsection{Istruzioni in ACSE}
Come è possibile generare istruzioni? Una funzione helper è associata ad ogni funzione,
che nasconde i dettagli di basso livello
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{rl}
\toprule
\textbf{Instruction} & \textbf{Helper}\\
\midrule
\verb+ADD+ & \verb+gen_add_instruction+ \\
\verb+ADDI+ & \verb+gen_addi_instruction+ \\
\verb+READ+ & \verb+gen_read_instruction+ \\
\verb+BEQ+ & \verb+gen_eq_instruction+ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Assegnamento}
L'assegnamento in ACSE è distinto a seconda che si tratti di una variabile 
scalare o di un vettore. Nel primo caso gli scalari vengono salvati all'interno 
dei registri e gestiti manualmente. Nel caso di vettori invece, si fa ricorso ad 
una funzione di \verb+axe_array.h+
\begin{flushright}
\begin{minipage}{8.6cm}

\begin{minted}[linenos=true,bgcolor=bg]{c}
assign_statement : 
 IDENTIFIER LSQUARE exp RSQUARE ASSIGN exp
   {
     storeArrayElement(
       program, $1, $3, $6);
     free($1);
   }
 | IDENTIFIER ASSIGN exp
    {
       int location;
       t_axe_instruction *instr;

       location = 
         get_symbol_location(program, 
           $1, 0);

       if ($3.expression_type == 
           IMMEDIATE)
         instr = gen_addi_instruction
          (program, location,
             REG_0, $3.value);
       else
         instr = gen_add_instruction
          (program, location, REG_0,
             $3.value, CG_DIRECT_ALL);

       free($1);
     }
;
\end{minted}
\end{minipage}
\end{flushright}

\subsection{Espressioni}
La maggior parte di codice ACSE ha a che fare con le espressioni:
\begin{itemize}
	\item assegnamenti
	\item indicizzazione di array
	\item statement condizionali
\end{itemize}
Il tipo \verb+exp+ è stato tipizzato per generalizzare la gestione delle espressioni:
\begin{flushright}
\begin{minipage}{8.4cm}
\begin{minted}[linenos=true, bgcolor=bg]{c}
typedef struct t_axe_expression { 
    int value; 
    int expression_type;
} t_axe_expression;
\end{minted}
\end{minipage}
\end{flushright}
Il framework per le espressioni (\verb+axe_expressions.h+) permette di combinare le 
espressioni insieme e genera codice per computare le espressioni. Sono costruite in 
modo ricorsivo:
\begin{itemize}
	\item due casi base: \verb+IMMEDIATE+ e \verb+REGISTER+
	\item valori intermedi sono mantenuti nelle espressioni \verb+REGISTER+
\end{itemize}
Il valore dell'espressione è salvato nel campo \verb+value+:
\begin{description}
	\item[immediate] il valore dell'immediate
	\item[register] il registro che ha in memoria quell'espressione
\end{description}
Esempio: comparare due espressioni ($<$, Lesser Than)
\begin{flushright}
\begin{minipage}{8.2cm}
\begin{minted}[linenos=true,bgcolor=bg]{c}
exp: 
...
 | exp LT exp { 
   $$ = handle_binary_comparison(
program, $1, $3, _LT_);
}
\end{minted}
\end{minipage}
\end{flushright}

\subsection{Controllo in ACSE}
Le istruzioni di controllo permettono di customizzare
la traccia di esecuzione a runtime e sono implementate
attraverso \emph{salti}.
\subsubsection{Salti}
I salti permettono di saltare un blocco di codice per arrivare ad 
un'istruzione successiva ad esso (forward jump) o precedente ad esso
(backward jump). \\
Dobbiamo sapere \emph{dove} saltare: utilizziamo le \emph{etichette}, 
indirizzi logici. L'header \verb+axe_engine.h+ contiene le APIs necessarie
per la gestione delle etichette:
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{rp{4cm}}
\toprule
\textbf{Funzione} & \textbf{Significato} \\
\midrule
\verb+newLabel+ & crea un'etichetta \\
\verb+assignLabel+ & lega un'etichetta ad un indirizzo logico \\
\verb+assignNewLabel+ & azione combinata \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
Si presentano due scenari in caso di salto:
\begin{description}	
	\item[Forward Jump] \hfill
	\begin{enumerate}
		\item crea un'etichetta \emph{lbl} quando un salto è necessario
		\item salta a \emph{lbl}
		\item attacca \emph{lbl} quando l'istruzione corrispondente è raggiunta
	\end{enumerate}
	\item[Backward Jump] \hfill
	\begin{enumerate}
		\item crea e attacca un'etichetta al target del jump
		\item effettua un salto a \emph{lbl} quando l'istruzione di jump deve 
			essere generata
	\end{enumerate}
\end{description}
Solitamente ogni ramo ha due uscite:
\begin{description}
	\item[jump] punta all'etichetta associata all'istruzione di jump
	\item[fall-through] punta alla prossima istruzione
\end{description}
Vediamo un caso concreto, l'istruzione \verb+while+
\subsubsection{while statement}
Cosideriamo l'istruzione \verb+while+:
\begin{verbatim}
while_statement:
    WHILE LPAR exp RPAR code_block;
\end{verbatim}
Una volta che \verb+exp+ viene valutata possiamo:
\begin{itemize}
	\item uscire dal ciclo
	\item entrare nel ciclo
\end{itemize}
Abbiamo bisogno di un salto condizionale per gestire questo caso, inoltre 
alla fine del \verb+code_block+ dobbiamo ri-valutare la condizione di loop,
quindi dobbiamo effettuare un salto incondizionato alla valutazione di \verb+exp+. In 
definitiva il layout del codice si presenta come seque:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[->,node distance=1.7cm,
  thick,every node/.style={rectangle,rounded corners,fill=blue!20,draw,minimum height=1cm,
  minimum width=4cm,font=\bfseries}]
	\node (exp) at (0,0) {\verb+exp+};
	\node (beq) [below of=exp] {\verb+BEQ L2+};
	\node (block) [below of=beq] {\verb+code_block+};
	\node (bt) [below of=block] {\verb+BT L0+};
	\node[minimum height= 0cm, draw=none, fill=none] (dots) [below of=bt] {\dots};
	
	\draw[->] (beq.east) -- (2.5,-1.7) -- (2.5,-6.5) -- node[minimum width=2cm, draw=none, fill=none,right] {L2} (2,-6.5);
	
	\draw[->] (2.5,-3.4) -- (block.east);
	
	\draw[->] (bt.west) --(-2.5, -5.1) -- (-2.5, 0) -- node[minimum width=2cm, draw=none, 
	fill=none,left] {L0} (exp.west);
		
		
\end{tikzpicture}
\end{center}
Capito l'ordine di generazione e assegnamento delle etichette, diamo un'occhiata al codice:
\end{multicols}

 \begin{minted}[linenos=true,bgcolor=bg]{c}
 while_statement  : WHILE
                  {
                     /* initialize the value of the non-terminal */
                     $1 = create_while_statement();

                     /* reserve and fix a new label */
                     $1.label_condition
                           = assignNewLabel(program);
                  }
                  LPAR exp RPAR
                  {
                     if ($4.expression_type == IMMEDIATE)
                        gen_load_immediate(program, $4.value);
                     else
                         gen_andb_instruction(program, $4.value,
                             $4.value, $4.value, CG_DIRECT_ALL);

                     /* reserve a new label. This new label will point
                      * to the first instruction after the while code
                      * block */
                     $1.label_end = newLabel(program);

                     /* if `exp' returns FALSE, jump to the label $1.label_end */
                     gen_beq_instruction (program, $1.label_end, 0);
                  }
                  code_block
                  {
                     /* jump to the beginning of the loop */
                     gen_bt_instruction
                           (program, $1.label_condition, 0);

                     /* fix the label `label_end' */
                     assignLabel(program, $1.label_end);
                  }
;
 \end{minted} 
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
\begin{flushright}
  $\lrcorner$
\end{flushright}
\end{multicols}


\chapter*{Appendici}
\section{axe\_utils.h}
\begin{minted}[bgcolor=bg,linenos=true]{c}
/* create a variable for each `t_axe_declaration' inside
 * the list `variables'. Each new variable will be of type
 * `varType'. */
extern void set_new_variables(t_program_infos *program
      , int varType, t_list *variables);

/* Given a variable/symbol identifier (ID) this function
 * returns a register location where the value is stored
 * (the value of the variable identified by `ID').
 * If the variable/symbol has never been loaded from memory
 * to a register, first this function searches
 * for a free register, then it assign the variable with the given
 * ID to the register just found.
 * Once computed, the location (a register identifier) is returned
 * as output to the caller.
 * This function generates a LOAD instruction
 * only if the flag `genLoad' is set to 1; otherwise it simply reserve
 * a register location for a new variable in the symbol table.
 * If an error occurs, get_symbol_location returns a REG_INVALID errorcode */
extern int get_symbol_location(t_program_infos *program
         , char *ID, int genLoad);

/* Generate the instruction to load an `immediate' value into a new register.
 * It returns the new register identifier or REG_INVALID if an error occurs */
extern int gen_load_immediate(t_program_infos *program, int immediate);

/* Notify the end of the program. This function is directly called
 * from the parser when the parsing process is ended */
extern void set_end_Program(t_program_infos *program);


/* Once called, this function destroys all the data structures
 * associated with the compiler (program, RA, etc.). This function
 * is typically automatically called before exiting from the main
 * or when the compiler encounters some error. */
extern void shutdownCompiler();
\end{minted}

\begin{minted}[linenos=true,bgcolor=bg]{c}
/* Once called, this function initialize all the data structures
 * associated with the compiler (program, RA etc..) and all the
 * global variables in the system. This function
 * is typically automatically called at the beginning of the main
 * and should NEVER be called from the user code */
extern void init_compiler(int argc, char **argv);

#endif
\end{minted}

\section{axe\_array.h}
\begin{minted}[linenos=true,bgcolor=bg]{c}
/* This function generates instructions that load the content of
 * an element of an array in a register.  This function takes as
 * input: a variable identifier (ID) that refers to an array
 * value; an index value that refers to a specific element of
 * the array.  It returns the location identifier for the
 * register that will contain the value of the array element at
 * position `index'.  `index' is an expression: its value can be
 * either a register location (i.e., the value of `index' is
 * stored inside a register) or an immediate value. */
extern int loadArrayElement(t_program_infos *program
               , char *ID, t_axe_expression index);

/* This function generates instructions that load the address of
 * an element of an array in a regester.  This function takes as
 * input: a variable identifier (ID) that refers to an array
 * value; an index value that refers to a specific element of
 * the array.  It returns the location identifier for the
 * register that will contain the address of the array element
 * at position `index'.  `index' is an expression: its value can
 * be either a register location (i.e., the value of `index' is
 * stored inside a register) or an immediate value. */
extern int loadArrayAddress(t_program_infos *program
               , char *ID, t_axe_expression index);

/* This function generates instructions that store a value
 * specified by `data' into the element at position `index' of
 * the array `ID'.  This function takes as input: a variable
 * identifier (ID) that refers to an array value; an index value
 * that refers to a specific element of the array; a value to be
 * stored (data).  `data' and `index' are expressions: their
 * value can be either register locations (i.e. their values are
 * stored inside a register) or immediate values. */
extern void storeArrayElement(t_program_infos *program, char *ID
            , t_axe_expression index, t_axe_expression data);
\end{minted}

\clearpage
\section*{Quick Lab Reference}
\textbf{t\_axe\_expression exp to (int) REGISTER}\\
\begin{minted}[linenos=true,bgcolor=bg]{c}
if (exp.expression_type == IMMEDIATE)
	int reg = gen_load_immediate(program, exp.value);
	// Equivalent to:
	// int reg = getNewRegister(program);
	// gen_addi_instruction(program, reg, REG_0, exp.value);
else {
	int reg = getNewRegister(program);
	gen_andb_instruction(program, reg, exp.value, exp.value, CG_DIRECT_ALL);
}
\end{minted}
\textbf{(int) REGISTER reg to t\_axe\_expression exp}\\
\begin{minted}[linenos=true,bgcolor=bg]{c}
t_axe_expression reg_exp = create_expression(reg, REGISTER);
\end{minted}
\textbf{(int) IMMEDIATE imm to t\_axe\_expression exp}\\
\begin{minted}[linenos=true,bgcolor=bg]{c}
t_axe_expression reg_exp = create_expression(imm, IMMEDIATE);
\end{minted}
\textbf{Variable name (IDENTIFIER, \emph{string}) to t\_axe\_variable}\\
\begin{minted}[linenos=true,bgcolor=bg]{c}
t_axe_variable *v = getVariable(program, var_identifier);
// Check if it is an array and get size
if (v->isArray) { ... int size = v->arraySize; ... }
// Get ID (needed for array operations)
char* v_id = v->ID;
\end{minted}

\textbf{External structure}\\
\begin{minted}[linenos=true,bgcolor=bg]{c}
// In axe_struct.h :

typedef struct t_stmt {
t_axe_label *label;
} t_stmt;

// In Acse.y:

%union {
...
t_stmt stmt;
}

...

%token <stmt> PIPPO

...

statement : EVAL
{
$1.label = newLabel(program);
...
}
\end{minted}

\end{document}
